% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera class and Jagiellonian theme
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
  \def\PresentationStyle{light}
\fi



% Options: t -- align text to the top of the frame
\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle]{jagiellonian}





% ---------------------------------------
% Procesing configuration files of Jagiellonian theme loceted in directory
% "preambule".
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ------------------------------------------------------
% BibLaTeX
% ------------------------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII.
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{Algorytmy-kompilacji-Bibliography.bib}





% ------------------------------------------------------
% Packages, libraries and their settings
% ------------------------------------------------------
% Library improving positioning of nodes in graphs
\usetikzlibrary{positioning}





% ------------------------------------------------------
% Local packages
% ------------------------------------------------------
% Local configuration of this particular presentation
\usepackage{./Local-packages/local-settings}

\usepackage{./Local-packages/jagiellonian-theme-colors}

\usepackage{./Local-packages/PGF-TikZ-Diagram-styles}

% Additional colors
\usepackage{./Local-packages/jagiellonian-theme-additional-colors}










% ---------------------------------------------------------------------
\title{Wybrane algorytmy kompilacji}
\subtitle{Podstawy budowy procesora, języki asembler, etc.}

\author{Kamil Ziemian \\
  \email}



% \date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Beginning of the document.
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
% Text is adjusted to the left and words are broken at the end of the line.
% Number of chars: 62k+, 11k+,
\RaggedRight
% ######################################





% ######################################
\maketitle
% ######################################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Table of contents}


%   \tableofcontents

% \end{frame}
% % ##################










% ######################################
\section{Podstawy budowy procesora}
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  \alert{Ważne.} Znajomość treści tego rozdziału nie będziemy od Państwa
  wymagać. Jest on częścią wykładu, żeby ułatwić Państwu zrozumienie o~co w
  tym wszystkim chodzi (i~może Państwa postraszyć jak to wszystko jest
  skomplikowane). Jeśli uważają Państwo tą wiedzę za niepotrzebną do
  zrozumienia przedmiotu, to nie muszą~się Państwo tego uczyć.

  Ponieważ kompilator przetwarza kod w~języku takim jak~C do języka
  asemblera, musimy coś sobie powiedzieć o~tym jak działa ten język. Będę
  mówił o~języku \textsc{nasm} z~tego prostego powodu, że~ten dialekt
  asemblera znam najlepiej. Proszę jednak nie przeceniać mojej wiedzy w~tym
  zakresie.

  Żeby zrozumieć język asemblera musimy coś sobie powiedzieć o~budowie
  procesora i~tym czym są jego rejestry.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  \begin{figure}

    \label{fig:aaaa}


    \begin{tikzpicture}

      \fill[rounded corners,fill=metalicGray] (-3,-3) rectangle (3,3);


      \draw[color=black,dashed] (2.05,2.1) rectangle (2.65,2.7);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,2.4) {R0};



      \draw[color=black,dashed] (2.05,1.2) rectangle (2.65,1.8);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,1.5) {R1};



      \draw[color=black,dashed] (2.05,0.3) rectangle (2.65,0.9);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,0.6) {R2};



      \draw[color=black,dashed] (2.05,-0.6) rectangle (2.65,0);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,-0.3) {R3};



      \draw[color=black,dashed] (2.05,-1.5) rectangle (2.65,-0.9);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,-1.2) {R4};



      \draw[color=black,dashed] (2.05,-2.4) rectangle (2.65,-1.8);

      \node[color=jMathTextFGColorOfStyleLight] at (2.35,-2.1) {R5};

    \end{tikzpicture}

    \caption{Prosty schemat procesora (wymaga dokończenia)}


  \end{figure}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  \textbf{Rejestr} (ang. \textit{register}) to obszar pamięci będący
  \alert{wewnętrzną} częścią procesora. Wykonany jest z~tego samego
  materiały i~w~tej samej technologii co procesor, co gwarantuje,
  że~ładowanie danych z~rejestru do procesora jest tak samo szybkie jak
  procesor. \alert{To jest niezwykle ważne.}

  Od $1990$ roku zmagamy~się z~problemem, że~transport danych
  z~\textsc{ram}u do procesora zajmuje około $100$ cykli jego obliczeń.
  Czyli $99$ cykli~się marnuje, bo procesor czeka na dane do przetworzenia!
  Może obecny postęp w~rozwoju \textsc{ram}u pozwoli nam ten problem
  rozwiązać, ale to jest dyskusja na inny dzień.

  Problem z~rejestrami jest taki, że~powierzchnia procesora którą zajmują
  jest niezwykle droga, więc mamy \alert{bardzo mało} rejestrów.
  Przykładowo w~języku asemblera \textsc{nams} mamy $16$ (!) rejestrów
  na liczy całkowite, po $64$-bity każdy! Jedno zdjęcie na moim smartfonie
  zajmuje pamięć równoważną ponad $500 \, 000$ takich rejestrów.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rola rejestrów}


  Choć \textsc{nasm} posiada inne rejestry niż te całkowitoliczbowe, to nie
  będziemy~się tym zajmować. Zaprowadziłoby to nas zbyt daleko od właściwej
  treści tego przedmiotu.

  Możemy przyjąć, że~każdy z~$16$ rejestr odpowiada za konkretne zadanie.
  Umieszczając w~nim liczbę całkowitą o~odpowiedniej wartości przekazujemy
  procesorowi informację o~tym co ma zrobić.

  Przypomnijmy, że~jeden rejestr dialektu \textsc{nams} składa~się z~$64$
  bitów, pozwala więc zapisać liczby całkowite od~$0$
  do~$18 \, 446 \, 744 \, 073 \, 709 \, 551 \, 616 \approx 1.8 \cdot 10^{ 19 }$.
  W~skrócie, dużo liczb.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Nazwy rejestrów dialektu \textsc{nams}}


  Osiem pierwszych rejestrów \textsc{nams} obok nazwy głównej posiada
  alternatywną nazwę, którą podajemy w~nawiasie okrągłym. Skąd pochodzą te
  nazwy, nie mam pojęcia.





  \begin{center}

    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      \multicolumn{2}{|c|}{Nazwa rejestru \textsc{nams}} \\
      \hline
      \texttt{R0} (\texttt{RAX}) & \texttt{R8}\hphantom{0} \\
      \texttt{R1} (RCX) & R9  \\
      \texttt{R2} (RDX) & R10 \\
      R3 (RBX) & R11 \\
      R4 (RSP) & R12 \\
      R5 (RBP) & R13 \\
      R6 (RSI) & R14 \\
      R7 (RDI) & R15 \\
      \hline
    \end{tabular}

  \end{center}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Instrukcje dialektu NASM}


  \texttt{mov nazwa-rejestru, wartość}~-- nadaje liczbie przechowywanej
  w~podanym rejestrze zadaną wartość. Ta historyczna nazwa pochodzi zapewne
  stąd, że~instrukcja ta przenosi (ang. \textit{move}) odpowiednią wartość
  do~rejestru.

  \texttt{syscall}~-- wywołanie systemowe (ang. \textit{system call}).
  Instrukcja przesłana do systemu operacyjnego, by w~tym miejscu wykonał
  odpowiednią instrukcję.

  \texttt{xor nazwa-rejestru, wartość}~-- każe wykonać bitową alternatywą
  wykluczającą (ang. \textit{bit eXclusive OR}) na zawartości rejestru
  i~podanej wartości, następnie umieścić jej rezultat w~tymże rejestrze.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Objaśnienie „Hello, World!” w~asem. NASM
    \parencite{Toal-NASM-Tutorial-Ver-2024}}


  \# NASM

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{global} \hphantom{aa} \texttt{\_start} \\
  \vspace{0.8em}

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{section} \hphantom{a} \texttt{.text} \\
  \texttt{\_start:} \hphantom{a} \hspace{-0.14em}
  \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rax, 1} \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdi, 1} \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa}
  \texttt{rsi, message} \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdx, 14} \\
  \vspace{0.8em}

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{syscall} \\
  \vspace{0.8em}

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rax, 60} \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{xor} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdi, rdi} \\
  \vspace{0.8em}

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{syscall} \\
  \vspace{0.8em}

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{section .data} \\
  \vspace{0.8em}

  \texttt{message: db} \hphantom{aaaaa} \texttt{"Hello, World!", 10}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Objaśnienia „Hello, World!” w~asem. NASM
    \parencite{Toal-NASM-Tutorial-Ver-2024}}


  \# NASM

  \# Definiujemy globalny symbol \texttt{\_start}, który posłuży nam
  za~etykietę.
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{global} \hphantom{aa} \texttt{\_start} \\
  \vspace{0.8em}

  \# Rozpoczynamy sekcję \texttt{.text}, która zawiera wykonywalne \\
  \# polecenia języka asemblera. \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{section} \hphantom{a} \texttt{.text}

  \# Etykieta \texttt{start} informuje procesor o~miejscu rozpoczęcia \\
  \# programu. \\
  \texttt{\_start:} \hphantom{a} \hspace{-0.14em}
  \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rax, 1} \\
  \# Radzę teraz zapiąć pasy. Umieszczamy w~rejestrze \texttt{RAX}
  liczbę~$1$. Jest \\
  \# to informacja dla komputera, że~chcemy wypisać jakiś tekst. \\
  \# Tak, w~języku asembler przekazujemy komputerowi polecenia, \\
  \# poprzez ręczne wpisywanie określonych liczb do odpowiednich \\
  \# rejestrów. Lub inne równie „proste” operacje.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdi, 1} \\
  \# W rejestrze \texttt{RDI} umieszczamy liczbę $1$, co oznacza, że~tekst
  ma zostać
  \# wypisany na standardowe wyjście (\textsc{stdout}, ang.
  \textit{standard output}). \\
  \# $\text{\textsc{stdout}} \mapsto 1$

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa}
  \texttt{rsi, message} \\
  \# W~rejestrze \texttt{RSI} umieszczamy liczbę oznaczaną
  symbolem \texttt{message}, \\
  \# który przedstawia adres miejsca, gdzie zaczyna~się string \\
  \# \texttt{"Hello, World!\textbackslash n"}.

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdx, 14} \\
  \# Rejestr \texttt{RDX} musi zawierać długość w~bajtach stringa, którego
  chcemy \\
  \# wypisać na ekranie.

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{syscall} \\
  \# Wywołujemy system operacyjny, by wypisał nam string \\
  \# \texttt{"Hello, World!\textbackslash n"} na standardowym
  wyjściu.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{mov} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rax, 60} \\
  \# Musimy poprosić system operacyjny o~zamknięcie tego programu. \\
  \# Robimy to przez umieszczenie liczby $60$ w~rejestrze \texttt{RAX}.

  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{xor} \hphantom{aaaaaa} \texttt{rdi, rdi} \\
  \# To jest taki trik asemblerzystów. Potrzebujemy ustawić kod wyjścia \\
  \# programu (w~C jest to \texttt{return 0;}) na $0$, przez umieszczenie \\
  \# w~rejestrze \texttt{rdi} tej liczby. Robimy to przez wywołanie
  instrukcji \texttt{xor}, \\
  \# czyli bitowej alternatywy wykluczającej.

  \# Nie jestem na tyle dobry w~asemblerze by powiedzieć, czemu oni \\
  \# to robią przez \texttt{xor rdi, rdi}. Podejrzewam jednak, że~chodzi \\
  \# o~szybkość wykonania tej instrukcji.

  \# Jeśli nie próbujesz wycisnąć z~komputera każdej nanosekundy, to po \\
  \# co piszesz w~asemblerze? Jest C, C++, Go, Python, etc.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{??????}


  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{syscall} \\
  \# Wywołujemy system operacyjny, by zamknąć nasz program.

  \# Rozpoczynamy sekcję \texttt{data}, która zawiera odpowiednie
  dane. \\
  \# Obiektów zdefiniowanych w~tej sekcji nie można wywoływać, można
  \# je jednak modyfikować w~trakcie działania programu. \\
  \hphantom{aaaaaaaaa} \texttt{section .data} \\
  \vspace{0.8em}

  \# Definiujemy string \texttt{"Hello, World!\textbackslash n"}. \\
  \texttt{message: db} \hphantom{aaaaa} \texttt{"Hello, World!", 10}

  \# Myślą Państwo, że~to koniec? Chciałbym.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{??????}


  \texttt{message: db} \hphantom{aaaaa} \texttt{"Hello, World!", 10}

  \# String „\texttt{"Hello, World!", 10}” zawiera $14$ (!) znaków.
  Pierwsze $13$ \\
  \# to „\texttt{H}”, „\texttt{e}”, „\texttt{l}”, „\texttt{l}”,
  „\texttt{o}”, „\texttt{,}”, „\texttt{ }” (znak spacji), „\texttt{W}”,
  „\texttt{o}”, „\texttt{r}”, „\texttt{l}”, \\
  \# „\texttt{d}”, „\texttt{!}”.

  \# A gdzie $14$-sty znak? W~stringu „\texttt{"Hello, World!", 10}”
  odpowiada \\
  \# za niego liczba $10$ na końcu. W~kodowaniu \textsc{ascii} pod liczbą
  dziesięć, \\
  \# kryje~się „line feed”, czyli po ludzku znak nowej linii. Ten zapis \\
  \# oznacza więc, że do końca stringu dodany jest znak nowej linii.

  \# Dlaczego życie nie może być proste?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{????}


  Znając życie, większość z~Państwa nie chce już nigdy w~życiu mieć
  do czynienia z~językiem asemblera. Całkowicie naturalne i~zrozumiałe.
  Bardzo~się jednak ucieszę, jeśli znajdzie~się ktoś, kto chce~się
  tym zajmować.

  Tym którzy chcą się zajmować mogę polecić dwie książki wydane po polsku.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Abstrakcja i~siła myślenia symbolicznego}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prosty schemat działania kompilatora}


  \begin{figure}

    \begin{tikzpicture}[node distance=0.7]

      \node[diagram rectangle block] (C source code) at (0,0)
      {Kod programu w~języku C};

      \node[diagram block,below=of C source code] (Compiler)
      {Magia (kompilator)};

      \draw[thick diagram arrow] (C source code) -- (Compiler);



      \node[diagram rectangle block,below=of Compiler] (Assembly code)
      {Kod programu w~asemblerze};

      \draw[thick diagram arrow] (Compiler) -- (Assembly code);

    \end{tikzpicture}

    \caption{Ilustracja działania kompilatora~;).}


  \end{figure}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pedantyczny komentarz}


  Warto zaznaczyć, że~normalne języki takie jak angielski, birmański,
  francuski, japoński, polski, etc., to obiekty o~trudnym do pojęcia
  poziomie złożoności, bo korzystają z nich ludzie, którzy są znacznie
  bardziej skomplikowanymi bytami niż komputery. Jak ktoś ma wątpliwości
  niech spróbuje najpierw przeczytać dwutomową książkę Bruce’a Albertsa
  et al. \textit{Podstawy biologii komórki}.

  Badanie normalnych języków nie jest przedmiotem informatyki, tylko
  filologii, lingwistyka, językoznawstwa i~sam nie wiem czego jeszcze,
  dlatego nie będziemy wnikać w~problemy z jakimi mierzą się te dziedziny.
  Będziemy jednak wybiórczo korzystać
  z~języka polskiego i~angielskiego by ilustrować problemy jakie napotykamy.
  Choć bowiem z punktu widzenia informatyki języki ludzkie są dużo bardziej
  skomplikowane niż C czy Python, to ponieważ są to \alert{nasze} języki
  których ciągle używamy, są dla nas łatwiejsze w zrozumieniu.

  % Dlatego proszę się nie przywiązywać zbytnio do takich rzeczy, jak
  % wyróżnianie leksemów języka polskiego, bo człowiek utknie na różnych
  % problemach spoza naszej działki. Jak to czy w zdaniu „Kot się przeciąga.”,
  % leksemem jest samo „się”, czy dopiero „Kot się”, a może „się przeciąga”?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pedantyczny komentarz}


  % Warto zaznaczyć, że~normalne języki takie jak angielski, birmański,
  % francuski, japoński, polski, etc., to obiekty o~trudnym do pojęcia
  % poziomie złożoności, bo korzystają z nich ludzie, którzy są znacznie
  % bardziej skomplikowanymi bytami niż komputery. Jak ktoś ma wątpliwości
  % niech spróbuje najpierw przeczytać dwutomową książkę Bruce’a Albertsa
  % et al. \textit{Podstawy biologii komórki}.

  % Badanie normalnych języków nie jest przedmiotem informatyki, tylko
  % filologii i~językoznawstwa, dlatego nie będziemy wnikać w~problemy z
  % jakimi mierzą się te dziedziny. Będziemy jednak wybiórczo korzystać
  % z~języka polskiego i~angielskiego by ilustrować problemy jakie napotykamy.
  % Choć bowiem z punktu widzenia informatyki języki ludzkie są dużo bardziej
  % skomplikowane niż C czy Python, to ponieważ są to \alert{nasze} języki
  % których ciągle używamy, są dla nas łatwiejsze w zrozumieniu.

  Dlatego proszę się nie przywiązywać zbytnio do takich rzeczy, jak
  wyróżnianie leksemów języka polskiego, bo człowiek utknie na różnych
  problemach spoza naszej działki. Jak to czy w zdaniu „Kot się przeciąga.”,
  leksemem jest samo „się”, czy dopiero „Kot się”, a może „się przeciąga”?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Obliczenia w~zapisie numerycznym i~symbolicznym}


  $\displaystyle \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } + \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } +
  \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 6.283 }{ 18.849 } +
  \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 9.4245 }{ 18.849 } = \frac{ 1 }{ 2 }$

  \vspace{1em}


  $a = 3.1415$

  $\displaystyle \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } =
  \frac{ 1 } { 2 }$

  Schemat działania prawdziwego kompilatora.

  Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
  tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
  składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe
  -> Generator kodu pośredniego -> IR, reprezentacja pośrednia ->
  Optymalizator kodu pośredniego -> Zoptymalizowany IR -> Generator
  asemblera -> Kod asemblera -> Optymalizacja asemblera ->
  Zoptymalizowany asembler

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Schemat działania prawdziwego kompilatora}


  % $\displaystyle \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } + \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 6.283 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 9.4245 }{ 18.849 } = \frac{ 1 }{ 2 }$

  % \vspace{1em}


  % $a = 3.1415$

  % $\displaystyle \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } =
  % \frac{ 1 } { 2 }$

  % Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
  % tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
  % składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe
  % -> Generator kodu pośredniego -> IR, reprezentacja pośrednia ->
  % Optymalizator kodu pośredniego -> Zoptymalizowany IR -> Generator
  % asemblera -> Kod asemblera -> Optymalizacja asemblera ->
  % Zoptymalizowany asembler

% \end{frame}
% % ##################




% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Schemat działania prawdziwego kompilatora}


  % $\displaystyle \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } + \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 6.283 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 9.4245 }{ 18.849 } = \frac{ 1 }{ 2 }$

  % \vspace{1em}


  % $a = 3.1415$

  % $\displaystyle \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } =
  % \frac{ 1 } { 2 }$

  Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
  tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
  składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe

  Niech „Azor” będzie imieniem konkretnego psa i weźmy zdanie \\
  „Azor wbiegł do pokoju.”
  Analiza leksykalna polega na rozbiciu tego zdania na części
  posiadające znaczenie: „Azor”, „wbiegł”, „do”, „pokoju”, „.”. Częścią
  znaczącą nie jest choćby „zor” czy „egł d”.

  Analiza składniowa polega na przypisaniu wyrazów do odpowiednich typów
  gramatycznych i~zbadanie czy razem tworzą dobrze zbudowane zdanie.
  „Azor” i „pokój” to rzeczowniki „wbiegł” to czasownik, „do” to nie
  pamiętam co (język polski to mój wróg), zaś „.” to znak interpunkcyjny.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{????}


  % $\displaystyle \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } + \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 6.283 }{ 18.849 } +
  % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 9.4245 }{ 18.849 } = \frac{ 1 }{ 2 }$

  % \vspace{1em}


  % $a = 3.1415$

  % $\displaystyle \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } =
  % \frac{ 1 } { 2 }$

  W~języku polskim standardowe zdanie musi mieć podmiot będący rzeczownikiem
  i~orzeczenie będące czasownikiem.

  „Azor wbiegł do pokoju.” \\
  To jest dobrze zbudowane zdanie, bo ma podmiot „Azor” i~orzeczenie
  „wbiegł”.

  „Azor pokoju.” \\
  Od razu czuć, że to nie jest dobrze zbudowane zdanie, bo brak w~nim
  czasownika „wbiegł” (i „do”).

  „Do Azor wbiegł pokoju.” \\
  Zdanie ma podmiot i orzeczenie, ale od razu czuć, że coś tu jest nie tak.
  W~języku polskim „Do Azor” nie jest poprawnie zbudowany wyrażeniem,
  może jednak być „Do Azora podszedł inny pies.”.

  Język angielski ma znacznie bardziej sztywne reguły niż polski, więc
  tam to widać jeszcze lepiej

  % Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
  % tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
  % składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe

  % Niech „Azor” będzie imieniem konkretnego psa i weźmy zdanie \\
  % „Azor wbiegł do pokoju.”
  % Analiza leksykalna polega na rozbiciu tego zdania na części
  % posiadające znaczenie: „Azor”, „wbiegł”, „do”, „pokoju”, „.”. Częścią
  % znaczącą nie jest choćby „zor” czy „egł d”.

  % Analiza składniowa polega na przypisaniu wyrazów do odpowiednich typów
  % gramatycznych i~zbadanie czy razem tworzą dobrze zbudowane zdanie.
  % „Azor” i „pokój” to rzeczowniki „wbiegł” to czasownik, „do” to nie
  % pamiętam co (język polski to mój wróg), zaś „.” to znak interpunkcyjny.

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Schemat działania prawdziwego kompilatora}


%   % $\displaystyle \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } + \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } +
%   % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 6.283 }{ 18.849 } +
%   % \frac{ 3.1415 }{ 18.849 } = \frac{ 9.4245 }{ 18.849 } = \frac{ 1 }{ 2 }$

%   % \vspace{1em}


%   % $a = 3.1415$

%   % $\displaystyle \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } + \frac{ a }{ 6a } =
%   % \frac{ 1 } { 2 }$

%   Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
%   tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
%   składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe

%   Niech „Azor” będzie imieniem konkretnego psa i weźmy zdanie „Azor wbiegł
%   do pokoju”.   Zdanie „Pies wbiegł do pokoju.” dzieli się na leksemy „Pies”, „wbiegł”,
%   „do”, „pokoju”, „.”, gdyż każdy z~nich posiada określony sens. Fragmenty
%   tego zdania, które nie są leksemami to choćby „zor”, „iegł d” czy „pok”.

% \end{frame}
% % ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Lekser}


  Dla nas dzielenie zdań normalnego języka w ten sposób jest tak naturalne,
  że o tym nawet nie myślimy, ale komputer jest tępy i by móc jakoś
  zrozumieć dany program, musi najpierw go podzielić na leksemy za pomocą
  odpowiedniego, bardzo mocno sprecyzowanego określonego algorytmu.
  Chyba, że~akurat natrafimy na
  \colorhref{http://www.catb.org/jargon/html/N/nasal-demons.html}
  {demony nasala}.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Parser}


  Zdanie „Pies wbiegł do pokoju.” dzieli się na leksemy „Pies”, „wbiegł”,
  „do”, „pokoju”, „.”, gdyż każdy z~nich posiada określony sens. Fragmenty
  tego zdania, które nie są leksemami to choćby „es”, „iegł d” czy „pok”.

  Dla nas dzielenie zdań normalnego języka w ten sposób jest tak naturalne,
  że o tym nawet nie myślimy, ale komputer jest tępy i by móc jakoś
  zrozumieć dany program, musi najpierw go podzielić na leksemy za pomocą
  odpowiedniego, bardzo mocno sprecyzowanego określonego algorytmu.
  Chyba, że~akurat natrafimy na
  \colorhref{http://www.catb.org/jargon/html/N/nasal-demons.html}
  {demony nasala}.

\end{frame}
% ##################











% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{??????}


  Kod źródłowy -> Lekser (analizator leksykalny) -> Strumień tokenów i
  tablica symboli -> Parser (analizator składniowy) -> Drzewo
  składniowe -> Analizator semantyczny -> Zoptymalizowane drzewo składniowe

  Pierwszą częścią kompilatora jest \textbf{lekser}, znany też jako
  analizator leksykalnym. Jego zadaniem jest podzielenie programu
  komputerowego na jednostki znaczące, zwane \textbf{leksemami}, lub
  mniej formalnie \textbf{tokenami}. Ogólną zasadę można zrozumieć na
  prostym przykładzie z~języka polskiego.

  „Azor wbiegł do pokoju.” dzieli się na leksemy [„Azor”, „wbiegł”, „do”,
  „pokoju”, „.”]. Leksemy dzielimy dwa typy: symbole abstrakcyjne
  i~identyfikatory. Identyfikatory są chyba prostsze do zrozumienia.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{??????}


  Identyfikator to pewien symbol, który identyfikuje zewnętrzny obiekt.
  Imię każdego z nas jest mniej więcej tym czym jest identyfikator
  w~informatyce. Każdemu identyfikatorowi lekser przyporządkowuje
  \textbf{token} w~postaci: \\
  $( \text{nazwa}, \text{pozycja w tablicy symboli} )$

  Identyfikatorem jest „Azor”, dla którego lekser generuje token
  $( \text{id}, 1 )$, gdzie „id” oznacza, że jest to identyfikator (ang.
  \textit{identifier}), a~$1$ to numer pozycji w~tablicy symboli.

  \begin{center}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}

      \hline
      1 & Azor & pies & kundel & przyjazny \\
      \hline
    \end{tabular}

  \end{center}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{?????}


  Drugim typem tokenu jest \textbf{symbol abstrakcyjny}. W~skrócie symbol
  abstrakcyjny oznacza sam siebie. Nie jest nazwą żadnego zewnętrznego
  obiektu, zwykle jest nazwą pewnej czynności, operacji matematycznej, etc.
  Do ich zapisu będziemy używać oznaczeń $\langle symbol \rangle$.

  „Azor wbiegł do pokoju.” -> [„Azor”, „wbiegł”, „do”, „pokoju”, „.”]

  „Azor” to identyfikator. Przyjmiemy, że „pokój” też jest identyfikatorem
  który oznacza jakieś konkretne pomieszczenie. Symbole abstrakcyjne to
  „wbiegł”, „do” oraz „.”.

  Lekser przekształci nam „Azor wbiegł do pokoju.” na \\
  $( \text{id}, 1 ) \langle \text{wbiegł} \rangle \langle \text{do} \rangle ( \text{id}, 2 )$.

  \begin{center}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}

      \hline
      1 & Azor & pies & kundel & przyjazny \\
      2 & pokoju & sypialnia & ulica & miasto \\
      \hline
    \end{tabular}

  \end{center}

\end{frame}
% ##################





% % ######################################
% \section{??????}
% % ######################################






































% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???????}



% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}






% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \appendix
% % ######################################






% % % ##################
% % \jagiellonianendslide{Dziękuję za~uwagę.}
% % % ##################










% % ######################################
% \section{?????}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% ##################





% #################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% ##################










% ####################################################################

% End of the document
\end{document}
