% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera class and Jagiellonian theme
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
  \def\PresentationStyle{dark}
\fi



% Options: t - align frame text to the top.
\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle]{jagiellonian}




% ------------------------------------------------------------------------------------
% Procesing configuration files of Jagiellonian theme located
% in the directory "preambule"
% ------------------------------------------------------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/ImportingLocalPackages.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ------------------------------------------------------
% BibLaTeX
% ------------------------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII.
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{Systemy-operacyjne-Bibliography.bib}





% ------------------------------------------------------
% Importing packages, libraries and setting their configuration
% ------------------------------------------------------





% ------------------------------------------------------
% Local packages
% ------------------------------------------------------
% Local configuration of this particular presentation
\usepackage{./Local-packages/local-settings}










% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\title{Systemy operacyjne}
\subtitle{3.~Polecenia \textsc{bash}a, ciąg dalszy}

\author{Kamil Ziemian \\
  \email}


% \date{}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Beginning of the document
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
% Number of chars: 43k+,
% Text is adjusted to the left and words are broken at the end of the line.
\RaggedRight
% ######################################





% ######################################
\maketitle
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Spis treści}


  \tableofcontents

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\EndingSlide{Ta prezentacja wciąż nie jest ukończona.}
% ######################################










% ######################################
\section{Polecenia \textsc{bash}a, ciąg dalszy}
% ######################################


% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przesyłanie wielu argumentów do polecenia}


  Wiele poleceń \textsc{bash}a może przyjąć jako swoje argumenty więcej
  niż jedną nazwę obiektu, wyjaśnimy to na przykładzie. Materiały
  dla tego przykładu można znaleźć
  w~\texttt{Materiały-do-prezentacji/SO-03-A-Polecenia-BASHa-ETC/}.

  W~katalogu \texttt{SO-03-A-Polecenia-BASHa-ETC/} w~którym~się znajdujemy
  są m.in. pliki \texttt{Data-01.dat} i~\texttt{Data-02.dat} oraz katalog
  \texttt{Data-for-analysis/}. Aby przenieść oba pliki z~danymi do
  wspomnianego katalogu wystarczy jedno polecenie: \\
  \texttt{\$ mv Data-01.dat Data-02.dat Data-for-analysis/} \\
  Tak samo możemy przynieść do katalogu trzy lub więcej plików: \\
  \texttt{\$ mv Data-01.dat Data-02.dat Data-03.dat Data-for-analysis/}

  Należy dodać, że~katalog do którego przenosimy dwa lub więcej plików,
  \alert{zawsze} musi być ostatnim argumentem przesłanym do~\texttt{mv}. \\
  \texttt{\$ mv Data-01.dat Data-for-analysis/ Data-02.dat} \\
  \texttt{mv: cel 'Data-02.dat' nie jest katalogiem}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przesyłanie wielu argumentów do polecenia}


  \texttt{\$ mv Data-01.dat Data-for-analysis/ Data-02.dat} \\
  Problem z~powyższym poleceniem polega na tym, że~twórcy polecenia
  \texttt{mv}, nie potrafili wymyślić, co w~zasadzie miałoby takie jego
  wywołanie znaczyć. Nie możemy przenieść pliku \texttt{Data-01.dat}
  i~katalogu \texttt{Data-for-analysis/} do pliku \texttt{Data-02.dat},
  bo przecież plik nie służy do przechowywania plików lub katalogów.

  Może więc użytkownik chciał zmienić nazwę jednego z~tych plików?
  Jeśli tak, to którego i~na co? Czyżby chciał zmienić nazwę pliku
  \texttt{Data-01.dat} na nazwę katalogu \texttt{Data-for-analysis/}?
  Rozważania tego typu pokazują, że~decyzja twórców tego polecenia,
  by~uznać, że~przesłanie do~\texttt{mv} trzech lub więcej argumentów,
  przy czym ostatni z~nich \alert{nie} jest katalogiem, uznać za błąd
  użytkownika, była bardzo rozsądna.

  % Analogicznie, możemy za~pomocą jednego polecenia \texttt{touch} utworzyć
  % dwa lub więcej plików: \\
  % \texttt{\$ touch File-01.txt File-02.txt}

  % W~tym miejscu musimy dodać, że~istnieją znacznie potężniejsze, ale też
  % bardziej skomplikowane, metody przesyłania nazw wielu obiektów do jednego
  % polecenia. Ich omówienie odkładamy do momentu, gdy zapoznamy~się już
  % z~podstawowymi sposobami korzystania z~powłoki.

  % Zwykle dość łatwo poprawnie zgadnąć, czy dane polecenie może przyjąć
  % wiele argumentów, czy tylko jedne. Mianowicie, jeśli jest dość oczywiste,
  % że~dane polecenie można zastosować dla wielu argumentów, to zapewne
  % działa właśnie tak jak myślimy. Na razie takie podejście powinno nam
  % wystarczyć.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przesyłanie wielu argumentów do polecenia}


  % \texttt{\$ mv Data-01.dat Data-for-analysis/ Data-02.dat} \\
  % Problem z~powyższym poleceniem polega na tym, że~twórcy polecenia
  % \texttt{mv}, nie potrafili wymyślić, co w~zasadzie miałoby takie jego
  % wywołanie znaczyć. Nie możemy przenieść pliku \texttt{Data-01.dat}
  % i~katalogu \texttt{Data-for-analysis/} do pliku \texttt{Data-02.dat},
  % bo przecież plik nie służy do przechowywania plików lub katalogów.

  % Może więc użytkownik chciał zmienić nazwę jednego z~tych plików?
  % Jeśli tak, to którego i~na co? Czyżby chciał zmienić nazwę pliku
  % \texttt{Data-01.dat} na nazwę katalogu \texttt{Data-for-analysis/}?
  % Rozważania tego typu pokazują, że~decyzja twórców tego polecenia,
  % by~uznać, że~przesłanie do~\texttt{mv} trzech lub więcej argumentów,
  % przy czym ostatni z~nich \alert{nie} jest katalogiem, uznać za błąd
  % użytkownika, była bardzo rozsądna.

  Analogicznie, możemy za~pomocą jednego polecenia \texttt{touch} utworzyć
  dwa lub więcej plików: \\
  \texttt{\$ touch File-01.txt File-02.txt}

  W~tym miejscu musimy dodać, że~istnieją znacznie potężniejsze, ale też
  bardziej skomplikowane, metody przesyłania nazw wielu obiektów do jednego
  polecenia. Ich omówienie odkładamy do momentu, gdy zapoznamy~się już
  z~podstawowymi sposobami korzystania z~powłoki.

  Zwykle dość łatwo poprawnie zgadnąć, czy dane polecenie może przyjąć
  wiele argumentów, czy tylko jedne. Mianowicie, jeśli jest dość oczywiste,
  że~dane polecenie można zastosować dla wielu argumentów, to zapewne
  działa właśnie tak jak myślimy. Na razie takie podejście powinno nam
  wystarczyć.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Polecenia i~ścieżki do plików oraz katalogów}


  Załóżmy teraz, że~w~katalogu \texttt{Data-for-analysis/} chcemy utworzyć
  katalog \texttt{Data-January/}. Żeby to zrobić możemy wejść do tego
  katalogu i~użyć tam polecenia \texttt{mkdir} tak jak przedstawiono to
  poniżej. \\
  \texttt{\$ cd Data-for-analysis/} \\
  \texttt{\$ mkdir Data-January/}

  Taki sam rezultat otrzymamy, jeśli poleceniu \texttt{mkdir} prześlemy jako
  argument ścieżkę katalogu, który chcemy utworzyć. \\
  \texttt{\$ mkdir Data-for-analysis/Data-January/} \\
  Zauważmy, że~do polecenia tego przesłaliśmy ścieżkę do~katalogu,
  który \alert{jeszcze} nie istniał. Jest to zupełnie normalne, wszak
  polecenie to służy do tworzenia nowych katalogów. To~i~inne polecenia,
  które służą do tworzenia plików oraz katalogów, w~$99.999\%$ przypadków
  poprawnie „domyślą~się” co mają utworzyć.

  % Oczywiście ścieżki przesyłane do~\texttt{mkdir} mogą być dużo dłuższe.
  % Długość ścieżki nie ma naprawdę znaczenia, byleby tylko wskazywała ona
  % na~poprawną lokalizację miejsca, gdzie ma zostać utworzony katalog.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Polecenia i~ścieżki do plików oraz katalogów}


  Oczywiście ścieżki przesyłane do~\texttt{mkdir} mogą być dużo dłuższe.
  Długość ścieżki nie ma naprawdę znaczenia, byleby tylko wskazywała ona
  na~poprawną lokalizację miejsca, gdzie ma zostać utworzony katalog.

  Należy jednak zaznaczyć, że~polecenie \texttt{mkdir} zostało napisane tak,
  że~może utworzyć tylko ostatni katalog pojawiający~się w~danej ścieżce.
  Przykładowo, jeśli wpiszemy \\
  \texttt{\$ mkdir Data-for-analysis/Data-February/Special-data/} \\
  to zobaczymy komunikat typu \\
  \texttt{mkdir: nie można utworzyć katalogu
    „Data-for-analysis/Data-February/Special-data/: Nie ma takiego
    pliku ani katalogu}

  Jest tak dlatego, że~wymagałoby to utworzenia najpierw katalogu
  \texttt{Data-February/}, a~potem utworzenia wewnątrz niego katalogu
  \texttt{Special-data/}. Ponieważ jednak \texttt{mkdir} stworzono w~taki
  sposób, że~ma prawo utworzyć tylko ten katalog, który jest na końcu
  podanej ścieżki, czyli \texttt{Special-data/}, więc polecenie to zgłasza
  błąd.
  % Załóżmy teraz, że~w~katalogu \texttt{Data-for-analysis/} chcemy utworzyć
  % katalog \texttt{Data-January/}. Żeby to zrobić możemy wejść do tego
  % katalogu i~użyć tam polecenia \texttt{mkdir} tak jak przedstawiono to
  % poniżej. \\
  % \texttt{\$ cd Data-for-analysis/} \\
  % \texttt{\$ mkdir Data-January/}

  % Taki sam rezultat otrzymamy, jeśli poleceniu \texttt{mkdir} prześlemy jako
  % argument ścieżkę katalogu, który chcemy utworzyć. \\
  % \texttt{\$ mkdir Data-for-analysis/Data-January/} \\
  % Zauważmy, że~do polecenia tego przesłaliśmy ścieżkę do~katalogu,
  % który \alert{jeszcze} nie istniał. Jest to zupełnie normalne, wszak
  % polecenie to służy do tworzenia nowych katalogów. To~i~inne polecenia,
  % które służą do tworzenia plików oraz katalogów, w~$99.999\%$ przypadków
  % poprawnie „domyślą~się” co mają utworzyć.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Polecenia i~ścieżki}


  Dla porządku zaznaczymy, że~pojedyncze polecenie \texttt{mkdir} może bez
  problemu utworzyć dwa lub więcej katalogów, jeśli tylko podamy ich nazwy
  (ścieżki) jako dwa osobne argumenty. Przykładowo \\
  \texttt{\$ mkdir Data-February/ Data-March/} \\
  utworzy w~katalogu w~którym~się znajdujemy dwa katalogi o~wymienionych
  wyżej nazwach.

  Co jednak jeśli katalog \texttt{Data-February/} jeszcze nie istnieje,
  a~my wprowadzimy następujące polecenie? \\
  \texttt{\$ mkdir Data-February/ Data-February/Special-data/} \\
  Mówiąc zupełnie otwarcie, tego typu polecenia każdy musi przetestować
  na~własną odpowiedzialność. My stoimy na stanowisku, że~najlepiej jest
  takich rzeczy unikać, bo zysk z~ich stosowania jest niewielki, za~to
  problemy do jakich mogą prowadzić, potrafią być bardzo duże. Jedna
  z~mądrości informatyki mądrze mówi: \\
  \texttt{Better to be clear, than clever.}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Polecenia i~ścieżki}


  W~ogólności, należy przyjąć, że~w~każdym poleceniu, którego argumentem
  może być nazwa pliku lub katalogu, może wystąpić też dowolnie
  skomplikowana ścieżka do~niego. Zawsze możemy jako argumentu polecenia
  przesłać ścieżkę bezwzględna, czyli taką, która zaczyna~się od symbolu
  katalogu root „\texttt{/}”. Jeśli chodzi o~ścieżki względne, to prawie
  zawsze są one poprawnymi argumentami, acz niekiedy można~się natknąć na
  pewne wyjątki od~tej reguły.

  Rozpatrzmy teraz odrobinę inny przykład. Załóżmy teraz, że~w~katalogu
  gdzie jesteśmy, znajduje~się katalog \texttt{Data-for-analysis/}
  i~chcemy zobaczyć jego zawartość. Jak poprzednio, żeby to zrobić wystarczy
  wpisać polecenie \\
  \texttt{\$ ls Data-for-analysis/} \\
  \texttt{Data-01.dat} \quad \texttt{Data-02.dat} \\
  Również tutaj, długość ścieżki nie ma znaczenie, ważne jest jedynie,
  czy~jest ona poprawna.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Polecenia i~ścieżki}


  Przykładowo, zakładając, że~poniższa ścieżka do~katalogu
  \texttt{Data-for-analysis/} jest poprawna, możemy ten sam rezultat uzyskać
  pisząc \\
  \texttt{ls /home/adam/Data-directory/Data-for-analysis/}

  Niektórym z~Państwa może~się pojawić w~głowie takie pytanie. „Dlaczego
  teraz przesłaliśmy argument do polecenia \texttt{ls}, choć wcześniej
  wywoływaliśmy je bez żadnego argumentu?” Nie wchodząc w~szczegóły,
  w~poprzednich przypadkach polecenie \texttt{ls} samo znajdowało sobie
  argument, a~był nim bieżący katalog. To powinno być dość proste
  do~zrozumienia z~kontekstu, dlatego nie będziemy zbyt często
  zagłębiać~się w~tego typu kwestie.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Usuwanie katalogów: polecenie \texttt{rmdir}}


  Dla zupełności wykładu, wspomnimy trochę o~tym jak możemy usunąć
  niepotrzebny katalog. Do usuwania katalogów należy w~pierwszy rzędzie
  użyć bardzo bezpiecznego polecenia \texttt{rmdir}: \\
  \texttt{\$ rmdir Niepotrzebny-katalog/} \\
  Polecenie to odmówi usunięcia danego katalogu, jeśli nie jest on~pusty,
  chroni więc nas przed usunięciem katalogu zawierającym ważne dane.

  Oczywiście, czasem tym czego chcemy jest usunięcie katalogu wraz
  z~plikami które \alert{zawiera}. To oczywiście też jest do za pomocą
  polecenia powłoki \textsc{bash}, ale ponieważ to polecenie jest
  niebezpieczne w~użyciu omówimy je dopiero za~jakiś czas.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Jeszcze o~poruszaniu~się po katalogach}
% ######################################


% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rola systemu operacyjnego}


  Zacznijmy od~przyjęcia, że~jak poprzednio znajdujemy~się w~katalogu
  \texttt{SO-03-A-Polecenia-BASHa-ETC/}. Tak jak system Windows,
  GNU/Linux posiada koncepcję plików ukrytych, czyli takich, które
  normalnie nie~są widoczne dla użytkownika. Ze~względów historycznych,
  przyjęto zasadę, że~jeśli nazwa pliku zaczyna~się od symbolu~„\texttt{.}”
  to plik jest niewidocznych od użytkownika.

  By zobaczyć wszystkie pliki, które zawiera dany katalog należy
  do~polecenia \texttt{ls} przesłać opcję~\texttt{-a}
  (od ang.~\textit{all}). \\
  \texttt{\$ ls -a} \\
  \texttt{.} \quad \texttt{..} \quad \texttt{Data-01.dat} \quad
  \texttt{Data-02.dat} \quad \directoryName{\texttt{Data-for-analysis}} \\
  Widzimy, że~w~katalogu tym mamy dwa pliki ukryte, o~dość osobliwych
  nazwach, jedna kropka i~dwie kropki. Pliki te znajdują~się w~praktycznie
  każdym katalogu w~systemie GNU/Linux, a~ich nazwy to pewnie zaszłość
  historyczna z~lat $70$-tych XX wieku, kiedy pamięć była bardzo mała
  i~każdy symbol~się liczył.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pliki „\texttt{.}” i~„\texttt{..}”}


  Zgodnie z~zasadą, że~w~systemie GNU/Linux wszystko jest plikiem, a~co nie
  jest plikiem jest procesem, pliki „\texttt{.}” i~„\texttt{..}” pozwalają
  systemowi zarządzać katalogami. Katalog to wszak tylko inny rodzaj pliku.

  Zacznijmy od~pliku „\texttt{.}”. Plik ten oznacza po prostu katalog
  w~którym~się znajdujemy. Co więcej możemy za jego pomocą przejść
  do~katalogu w~którym jesteśmy (czyli nic nie zrobić), za pomocą
  polecenia: \\
  \texttt{\$ cd .} \\
  Jakkolwiek z~praktycznego punktu widzenia to polecenie jest bezużyteczne,
  warto wiedzieć, że~istnieje i~działa poprawnie.

\end{frame}
% ##################








% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Powłoka BASH}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Postęp technologiczny}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Problemy z~bezpieczeństwem}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \section{Pliki i~procesy}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Pliki i~procesy}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Pliki i~procesy}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \section{Podstawy pracy z~poziomu powłoki BASH}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{BASH nie zna słowa litość}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Zaczynamy}


% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenia}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenia}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{ls}}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{pwd}}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{System plików}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{System plików}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{System plików}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{System plików}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Katalog domowy}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{cd}}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{cd}}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Edycja plików z~pomocą programu gedit}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Okienko gedita}


% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Edytory tekstów}



% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \section{Dalsze informacje o~pracy z~BASHem}
% % ######################################


% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Pewne subtelności}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{mkdir}}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{mv}}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Polecenie \texttt{mv}}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Zagrożenia jakie stwarza \texttt{mv}}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Jak rozsądnie korzystać z~\texttt{mv}?}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Opcje (flagi)}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Czemu życie nie może być proste?}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \section{Autouzupełnianie w~BASHu}
% % ######################################


% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Autouzupełnianie w~BASHu}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Autouzupełnianie w~BASHu}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Autouzupełnianie w~BASHu}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \appendix
% % ######################################





% % ######################################
% \EndingSlide{Dziękuję! Pytania?}
% % ######################################










% % ######################################
% \section{Dlaczego BASH~się tak nazywa}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Dlaczego BASH~się tak nazywa?}




% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \endingslide???{}
% % ##################



% % % ##################
% % \jagiellonianendslide{?????}
% % % ##################





% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliography

\printbibliography





% ####################################################################
% End of the document

\end{document}
