% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera class and Jagiellonian theme
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
  \def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,JUlogotitle=no]{jagiellonian}




% ---------------------------------------------------------------------
% Procesing configuration files of Jagiellonian theme loceted in directory
% "preambule"
% ---------------------------------------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/ImportingLocalPackages.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------------------------------------
% BibLaTeX
% ---------------------------------------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII.
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{SystemyOperacyjneBibliography.bib}





% ------------------------------
% Importing packages, libraries and setting their configuration.
% ------------------------------





% ------------------------------
% Special configuration for this particular presentation.
% ------------------------------










% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\title{Systemy operacyjne}
\subtitle{Opinie o~GNU/Linux i~powiązanych sprawach}

\author{Kamil Ziemian}


% \date{}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Beginning of the document
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
% Number of chars: 62k+, 12k+,
% Text is adjusted to the left and words are broken at the end of the line.
\RaggedRight
% ######################################





% ######################################
\maketitle
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Spis treści}


  \tableofcontents

\end{frame}
% ##################










% % ######################################
% \section{????}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################










% ######################################
\section{Negatywne opinie o~GNU/Linuxie i~powiązanych
  sprawach}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{\textit{The UNIX HATERS Handbook}}


  Jeśli nie podano inaczej, wszystkie cytaty zostały zaczerpnięte z~książki
  \textit{The UNIX HATERS Handbook} pod redakcją Simsona Garfinkela, Daniela
  Weise’a i~Stevena Strassmanna
  \parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}.
  Jeśli było to możliwe teksty te zostały przetłumaczone w~sposób swobodny
  przez Kamil Ziemiana. Jednak~wielu wypadkach, humor i~cięty język cytowany
  tekstów kazało nam zostawić je w~oryginale.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Komputer i~UNIX}


  \begin{quote}

    Dwa produkty z~których Berkeley jest najbardziej znane to \textsc{lsd}
    i~\textsc{unix}. Wątpię by to był przypadek. \\
    Anonim

  \end{quote}

  \vspace{2em}





  \begin{quote}

    \textsc{unix} is computer-scientology, not computer science. \\
    Dave Mankins

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Komputer i~UNIX}


  \begin{quote}



  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Samochód Kena Thompsona}


  \begin{quote}

    Ken Thompson ma samochód, który sam pomógł zaprojektować.
    W~przeciwieństwie do~większość samochodów, nie ma on prędkościomierza,
    wskaźnika poziomu paliwa, ani żadnej innej spośród wielu idiotycznych
    lampek, które niczym plaga dręczą dzisiejszych kierowców.
    W~przeciwieństwie do normalnego samochodu, gdy kierowca jadący nim
    popełni błąd, na środku deski rozdzielczej pojawia~się
    gigantyczny znak „?”. „Doświadczony kierowca”, stwierdził Thompson,
    „zwykle będzie wiedział co zrobił źle”. (Tłumaczenie swobodne.) \\
    Anonim

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prawdziwy problem z~UNIXem}


  \begin{quote}

    Wiecie jaki jest prawdziwy problem z~\textsc{unix}em? Prawdziwy problem
    polega na tym, że~stał~się popularny. On nigdy nie miał stać~się
    popularny. Był przeznaczony dla kilku ludzi pracujących w~swoich
    laboratoriach, używając wyprodukowanego przez Digital Equipment
    Corporation starego
    komputera \textsc{pdp}-11. Miałem kiedyś taki jeden. Wygodna, zajmująca
    pokój maszyna. Szybka~-- wykonanie instrukcji zajmowało jej mikrosekundę.
    Z~eleganckim zestawem instrukcji (widzisz, prawdziwi programiści piszą
    w~assemblerze). Z~przełącznikami na frontowym panelu. Z~lampkami
    pokazującymi, co jest w~rejestrach. Nie musiałeś~się już więcej męczyć
    z~programami bootującymi, ale poza tym to był prawdziwy komputer. Nie
    jak te zabawki które mamy dzisiaj, które nie mają lampek, ani
    przełączników rejestrów. Nie możesz nawet włączać ich krop po kroku.
    Zawsze działają na pełnych obrotach. (Tłumaczenie swobodne.) \\
    Donald A.~Norman, str.~\textsc{xvi}
    w~\parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{UNIX jest nie na czasie}


  \begin{quote}

    \textsc{unix} został zaprojektowany dla ówczesnego środowiska
    obliczeniowego, nie dla dzisiejszych maszyn. \textsc{unix} przetrwał
    tylko dlatego, że~wszyscy inni poradzili sobie tak źle.
    Od~\textsc{unix}a można nauczyć~się wielu wartościowych rzeczy,
    dlaczego jednak nikt nie wyciągnął z~nich lekcji i~nie zrobił
    tego lepiej? Czemu nie zaczął od zera i~nie stworzył lepszego,
    nowoczesnego, graficznego systemu operacyjnego? A~właśnie, czemu nie
    zrobił też tego co sprawiło, że~\textsc{unix} odniósł sukces: rozdał go
    światowym uniwersytetom. (Tłumaczenie swobodne.) \\
    Donald A.~Norman, str.~\textsc{xvi}--\textsc{xvii}
    w~\parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Od UNIXa można~się wiele nauczyć}


  \begin{quote}

    Muszę przyznać, że~mam głęboką relację typu „love-hate”
    z~\textsc{unix}em.
    Nieważne jak bardzo próbuję od niego uciec, on wciąż podąża za mną.
    Naprawdę chciałbym posiąść umiejętność (jak się okazuje, absolutnie
    niezbędną) pisania długich, egzotycznych poleceń, pełnych
    niekonsystentnych ustawień flag, rur (potoków), filtrów i~przekierowań.
    Ciągła
    popularność \textsc{unix}a pozostaje dla mnie zagadką, nawet gdy
    wszyscy wiemy, że~niekoniecznie najlepsza technologia jest tą która
    wygrywa. (Tłumaczenie swobodne.) \\
    Donald A.~Norman, str.~\textsc{xvii}
    w~\parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{UNIX, an~un-opearting system}


  \begin{quote}

    Modern \textsc{unix} is a~catastrophe. It's the ``Un-Operating System'':
    unreliable, unintuitive, unforgiving, unhelpful, and underpowered.
    Little is more frustrating than trying to force Unix to do something
    useful and~nontrivial. Modern Unix impedes progress in computer
    science, wasted bilions of dolars, and destroys the common sense of
    many who seriously use it. An~exaggeration? You won't think so after
    reading this book. \\
    Str.~\textsc{xix},
    \parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{UNIX rozwiązał ważny problem}


  \begin{quote}

    Oryginalna \textsc{unix} rozwiązał problem i~zrobił to dobrze. Tak samo
    jako zrobił to rzymski system numeryczny, leczenie syfilisu za pomocą
    rtęci i~kalka kopiująca. I~jak te technologie, \textsc{unix} zasługuje
    by odejść do historii. Zostały zaprojektowany dla maszyn z~małą
    pamięcią, małym dyskiem, bez grafiki, bez sieci i~bez żadnej mocy.
    W~tych czasach było konieczne podążanie za podejściem które mówi:

    \vspace{-0.3em}



    \begin{itemize}

    \item „Bycie małym i~prostym jest ważniejsze, niż bycie kompletnym
      i~poprawnym.

    \item „Musisz rozwiązać tylko 90\% problemu.”

    \item „Wszystko jest strumieniem bajtów.”

    \end{itemize}
    To podejście nie jest właściwe dla systemu operacyjnego, który zarządza
    skomplikowanymi aplikacjami, wykonującymi ważną pracę. Może nawet być
    śmiertelne w~skutkach, gdy \textsc{unix} zostaje użyty przez
    niewykwalifikowaną osobą do~zadań, gdzie bezpieczeństwo jest
    najważniejsze.  \\
    Tłum. swobodne, str.~\textsc{xx}
    \parencite{Garfinkel-Weise-Strassmann-The-UNIX-HATERS-Handbook-Pub-1994}

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{???}


\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{????}




  % \vspace{2em}





  \begin{quote}

    I have a natural revulsion to any operating system that shows so little
    plannning as to have to named all of its commands after digestive
    noises (awk, grep, fsck, nroff). \\
    Autor nieznany

  \end{quote}

  \vspace{2em}





  \begin{quote}

    The ``N'' in NFS stands for Not, or Need, or perhaps Nightmare. \\
    Henry Spencer

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{???}


  \begin{quote}

    Gdyby projektanci systemu X Windows budowali samochody, miałby one nie
    mniej, niż pięć kierownic ukrytych przy siedzeniu kierowcy, żadne dwa
    z~nich nie działałby wedle tych samych zasad. Ale za to mógłbyś
    przełączać biegi za pomocą radia. Co niewątpliwie jest bardzo użyteczną
    funkcjonalnością. \\
    Marcus J. Ranum, Digital Equipment Corporation

  \end{quote}

  \vspace{2em}





  \begin{quote}

    Q: Where did the names ``C'' and ``C++'' come from? \\
    A: They were grades. \\
    Jerry Leichter

  \end{quote}

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}



% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Data stored in the video memory}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Graphics pipeline (rendering pipeline)}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Basic concepts of computer graphics}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Basic concepts of computer graphics}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Basic concepts of computer graphics}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Vertex transformations (OpenGL nomenclature)}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}[label=Przestrzen-uklad-wspolrzednych-1]
%   \frametitle{Spaces --~coordinate systems}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Spaces --~coordinate systems}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Rasterization and fragment operations}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Rasterization and fragment operations}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Fragment operations}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Basic concepts of computer graphics}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Links}




% \end{frame}
% % ##################




% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliography

\printbibliography





% % ######################################
% \appendix
% % ######################################





% % % ##################
% % \jagiellonianendslide{Dziękuję za~uwagę.}
% % % ##################










% ####################################################################
% End of the document

\end{document}
