% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera and Jagiellonian
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
\def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,logoColor=monochromaticJUwhite,JUlogotitle=yes]{jagiellonian}



% ---------------------------------------
% Configuration files of Jagiellonian loceted in catalog preambule
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------
% Packages, libraries and their configuration
% ---------------------------------------





% ------------------------------
% Configuration for this particular presentation
% ------------------------------










% ---------------------------------------------------------------------
\title{Wprowadzenie do programowania kwantowego, 01}

\author{Kamil Ziemian \\
 \texttt{kziemianfvt@gmail.com}}


\date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################





% Wyrównanie do lewej z łamaniem wyrazów

\RaggedRight





% ######################################
\maketitle
% ######################################










% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Najważniejszy punkt wystąpienia}


  Plan ten jest bardzo szczegółowy, zawiera wszystkie rzeczy o~których
  chciałbym powiedzieć i~uznałem za warte zapisania. W~tym sensie jest
  materiałem pomocniczym dla mnie, bym niczego nie zapomniał. Uważam
  jednak, że można na jego podstawie zbudować właściwy plan zajęć.

  Plan wciąż podlega zmianom. Usuwam, dodaje i zmieniam kolejność
  rzeczy. Wszelkie uwagi jak go poprawić są mile widziane.

  Ciężko mi wybrać fragmenty matematyki, które mają zostać krótko
  przedstawione. Z~jednej strony nie są banalne, z~drugiej bez nich pewne
  rzeczy zmieniają~się w~czarną magię, a~według mnie nie o~to chodzi.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Pierwsze zajęcia}
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pierwsza część zajęć}


  \begin{enumerate}
    \RaggedRight

  \item \textbf{Wprowadzenie.}

    \begin{enumerate}
      \RaggedRight

    \item \textbf{Krótkie omówienie treści zajęć.} Czym są komputery
      kwantowe, czym jest mechanika kwantowa. Pokazanie IBM Quantum
      Circuit Composer i~wyjaśnienie czemu będziemy z niego korzystać.
      Pytania.

    \item \textbf{Pytania.} Jak znacie logikę 0 i 1, prawdy i~fałszu?
      Jak znacie rachunek prawdopodobieństwa?

    \end{enumerate}

  \item \textbf{Komputery klasyczne i~kwantowe.} „Trzy stany
    skupienia” materii a~komputery. Jak działa normalny komputer: bity,
    bajty i~bramki logiczne (dodawanie liczb typu \texttt{int}).
    Porównanie komputerów klasycznych i~kwantowych: prawdopodobieństwo
    (dodawanie liczb), dostępna pamięć, odczytywanie z~pamięci. Kwantowe
    dyski twarde. Co nam mogą dać komputery kwantowe (Dorobić????)?
    Kwantowy hardware i~jego wyzwania.

  \item \textbf{Kilka potrzebnych słów o~mechanice kwantowej.} Trzy
    rodzaje ,,mechaniki'' kwantowej. Otwarte problemy i~różne
    interpretacje mechaniki kwantowej. Rzeczy których fizyka wciąż nie
    jest w~stanie zrozumieć.

  \item \textbf{Kwantowa kartka papieru, 1.} Klasyczne kartka papieru
    leżąca na stole. Gdyby istniała widziana gołym okiem kwantowe kartka
    papieru to jakby wyglądała po położeniu jej na stole? Kwantowa
    kartka jako model ubity (kubit, kwbit) (Sprawdzić zapis???). Kartkę
    zawsze widzimy jako leżącą jedną albo drugą stroną do góry. Kolaps
    kwantowej kartki papieru. Jak ma się kolaps do obserwacji? Związek
    tego z~otwartymi problemami i~interpretacjami.

  \item \textbf{Kwantowa kartka papieru, 2.} Notacja Diraca dla stanów
    kartki $| 0 \rangle$, $| 1 \rangle$. Dodawanie wektorów stanu i~mnożenie ich
    przez liczbę. Dodawanie wektorów i~zasada superpozycji. Norma
    wektora i~normowanie wektorów. Jak otrzymać prawdopodobieństwo
    zobaczenia danej strony kartki znając wektor jej qubitu?

  \end{enumerate}

  Wydaje mi~się, że w~tym momencie należy zrobić przerwę.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Druga część zajęć}


  \begin{enumerate}
    \RaggedRight

  \item \textbf{Obwód kwantowy, przedstawienie.} Pokazanie działania
    kilku prostych obwodów kwantowych, wyjaśnienie ich działania.

    \begin{enumerate}
      \RaggedRight

    \item Takiego który nic nie robi z qubitem.

    \item Takiego który odwraca qubit.

    \item Takiego który tworzy stan
      $| + \rangle = \frac{ 1 }{ \sqrt{ 2 } } ( | 0 \rangle + | 1 \rangle )$.

    \end{enumerate}

  \item \textbf{Kwantowa kartka papieru, 3.} Krótko. Odwracanie kartki,
    czyli operacja (bramka) $H$. Jeszcze jakaś operacja będzie nam
      potrzebna.????

    \item \textbf{Budowanie obwodów kwantowych z~uczestnikami.}

      \begin{itemize}
        \RaggedRight

      \item Obwód nic nie robi z qubitem.

      \item Odwód który odwraca qubit.

      \item Obwód który tworzy stan
        $| + \rangle = \frac{ 1 }{ \sqrt{ 2 } } ( | 0 \rangle + | 1 \rangle )$.

      \end{itemize}

    \item \textbf{Materiały dla zainteresowanych.} Przedstawienie listy
      pozycji po które mogą sięgnąć osoby, chcące poszerzyć swoją
      o~problemie. Materiału wystarczyłoby aż nadto na $50$ spotkań po $2$
      godziny każde, więc naprawdę zainteresowani i~tak będą musieli
      doczytać o~masie rzeczy.

    \item \textbf{Zakończenie.} Zakończenie zajęć i~czas na pytania
      końcowe.

    \end{enumerate}

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Drugie zajęcia}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pierwsza część zajęć}


  \begin{enumerate}
    \RaggedRight

  \item \textbf{Wstęp.}

    \begin{enumerate}
      \RaggedRight

    \item \textbf{Krótkie przypomnienie.} Bity, bajty, kartki kwantowe,
      notacja przestrzeni wektorowej, kolaps, zasada superpozycji.

    \item \textbf{Pytania.} Czy coś powtórzyć, wyjaśnić? Kto zna albo
      słyszał o~macierzach?

    \end{enumerate}

  \item \textbf{Przypomnienie. Obwód tworzący stan $| + \rangle$.}
    Przedstawiamy ponownie jego działa i~uruchamiamy go z~uczestnikami.

  \item \textbf{Krótkie wyjaśnienie formalizmu opisującego ten obwód.}
    Dlaczego używamy tak skomplikowanej notacji do tak prostych rzeczy?
    Litery greckie $\psi$, $\varphi$, $\phi$, $\theta$, $\sigma$.
    Notacja Diraca i~inne notacje. Macierze. Macierze i~bramki kwantowe.
    Macierz jednostkowa i~macierze unitarne (wystarczy o~tym wspomnieć,
    ale warto). Przykład z~normalnego: obracanie prostego kija
    o~$90^{ \circ }$.

  \item \textbf{Analiza wybranych obwodów za~pomocą wprowadzonego
      formalizmu.} Dopisz konkrety.????

  \end{enumerate}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Pierwsza część zajęć}


  Muszę jeszcze się zdecydować jakie przykład wybrać.

\end{frame}
% ##################










% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
