% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera class and Jagiellonian theme
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
  \def\PresentationStyle{dark}
\fi



% Options: t -- align frame text to the top
\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle]{jagiellonian}





% ------------------------------------------------------------------------------------
% Procesing configuration files of Jagiellonian theme located in
% the directory "preambule"
% ------------------------------------------------------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ------------------------------------------------------------------------------------
% Importing packages, libraries and setting their configuration
% ------------------------------------------------------------------------------------
% Package with better looking greek letters
% Example of use: pi -> \uppi
\usepackage{upgreek}
% Improving look of lambda letter
\let\oldlambda\Lambda
\renewcommand{\lambda}{\uplambda}





% ------------------------------------------------------
% BibLaTeX
% ------------------------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII.
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{Krótka-podróż-po-problemach-podczerwonych-ETC-Bibliography.bib}





% ------------------------------------------------------
% Wonderful package PGF/TikZ
% ------------------------------------------------------

% Node and pics for drawing charts
\usepackage{./Local-packages/PGF-TikZ-Chart-nodes-and-pics}

% Styles for arrows
\usepackage{./Local-packages/PGF-TikZ-Arrows-styles}





% ------------------------------------------------------
% Local packages
% ------------------------------------------------------
% Special configuration for this particular presentation
\usepackage{./Local-packages/local-settings}

% Package containing various command useful for working with a text
\usepackage{./Local-packages/general-commands}

% Package containing commands and other code useful for working with
% mathematical text
\usepackage{./Local-packages/math-commands}










% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\title{Krótki przewodnik po problemach podczerwonych
  w~elektrodynamice kwantowej}

\author{Kamil Ziemian \\
  \email}


% \institute{Uniwersytet Jagielloński w~Krakowie}

\date[9 IV 2025]{9 IV 2025}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------









% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
% Number of chars: 47k+,
% Text is adjusted to the left and words are broken at the end of the line.
\RaggedRight
% ######################################





% ######################################
\maketitle
% ######################################





% ######################################
\begin{frame}
  \frametitle{Plan prezentacji}


  \tableofcontents

\end{frame}
% ######################################










% ######################################
\section{Informacje wstępne}
% ######################################


% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Informacji wstępne}


  Tematyka problemów podczerwonych (\textsc{ir}, ang. \textit{infrared
    problems}) dotyka wielu zagadnień fizycznych i~nie może być
  wyczerpująco omówiona w~ramach jednego wystąpienia. Naszym
  celem jest przedstawienie tych spośród nich, które związane~są z
  badaniami profesorów Andrzeja Herdegena i~Andrzeja Staruszkiewicza, bez
  głębszego wnikania w~ich bardzo złożoną strukturę. Różne uproszczenia są
  w~takiej sytuacji nieuniknione.

  Wiele z~tych stwierdzeń można powtórzyć w~odniesieniu do~problemów
  nadfioletowych (\textsc{uv}, ang. \textit{ultraviolet problems}). Musimy
  jednak zaznaczyć, że~z~punktu widzenia przyjętego na tym wystąpieniu,
  problemy nadfioletowe, \alert{nie} są problemami fizycznymi, lecz
  zagadnieniem technicznym, wynikającym z~braku matematycznie ścisłych metod
  rachunkowych w~kwantowej teorii pola. Możemy o~nich porozmawiać
  w~ramach ewentualnego~Q\&A, ale wymaga to wejścia w~teorię dystrybucji
  Schwartza.

  % Standardowo, w~większości wzorów przyjęto „$c = 1$”
  % i~„\HorSpaceFour$\hbar = 1$”.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Informacji wstępne}


  Większość przedstawionych na tym seminarium wniosków można w~sposób
  w~pełni ścisły udowodnić, \alert{pod warunkiem}, że~przyjmiemy pewne
  założenia o~naturze pól kwantowych. W~obecnej chwili nie możemy
  z~całkowitą pewnością stwierdzić, jaki zestaw założeń
  o~tych polach jest poprawny, więc wyniki te można kwestionować.
  Schematem teoretyczny o~którym należy myśleć podczas tego wystąpienia
  jest algebraiczna kwantowa teoria pola (\textsc{aqft},
  ang.~\textit{algebraic quantum field theory}). To podejście jest bardzo
  ogólne, co stanowi pewne teoretyczne uzasadnienie, dlaczego w~ogóle warto
  brać pod uwagę te rezultaty.
  % Tematyka problemów podczerwonych (\textsc{ir}, ang. \textit{infrared
  %   problems}) dotyka wielu fizycznych zagadnień i~nie może być
  % wyczerpująco przedstawiona w~ramach jednego wystąpienia. Naszym
  % celem jest przedstawienie tych zagadnień, które dotyczą prac profesorów
  % Herdegena i~Staruszkiewicza, bez głębszego wnikania w~ich bardzo złożoną
  % strukturę. Będziemy więc wiele problemów upraszczać lub pomijać.

  % Wiele z~tego można powtórzyć w~odniesieniu do~problemów nadfioletowych
  % (\textsc{uv}, ang. \textit{ultraviolet problems}). Musimy zaznaczyć,
  % że~z~punktu widzenia tego wystąpienia problemy nadfioletowe, \alert{nie}
  % są problemami fizycznymi, lecz zagadnieniem technicznym, wynikającym
  % z~braku w~pełni matematycznie ścisłych metod rachunkowych w~kwantowej
  % teorii pola. Możemy o~nich porozmawiać podczas~Q\&A.

  Standardowo, w~większości wzorów przyjęto „$c = 1$”
  i~„\HorSpaceSeven$\hbar = 1$”.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Problemy podczerwone i~nadfioletowe}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}[label=sld-Problemy-podczerwone-i-nadfioletowe]
  \frametitle{Problemy podczerowne i~nadfioletowe}


  Zaczniemy od~prostej ilustracji jak problemy podczerwone i~nadfioletowe
  przejawiają~się na poziomie reguł rachunkowych. Niech $k = 2 \pi / \lambda$
  będzie modułem wektora falowego. Załóżmy, że~metody rachunkowe danej
  teorii wymagają od nas obliczenia całki
  % Całka ma indeks „rul” od ang. „rules”, reguły rachunkowe.
  \begin{equation}
    \label{eq:Problemy-podczerwone-i-nadfioletowe-01}
    I_{ \HorSpaceOne \text{rul} } = \int\limits_{ 0 }^{ +\infty } \frac{ 1 }{ k } \, dk.
  \end{equation}
  Zastąpimy ją przez całkę po przedziale $[ \varepsilon, \Lambda ]$, $0 < \varepsilon < \Lambda < +\infty$:
  \begin{equation}
    \label{eq:Problemy-podczerwone-i-nadfioletowe-02}
    I_{ \HorSpaceOne \text{rul} }( \varepsilon, \Lambda ) =
    \int\limits_{ \varepsilon }^{ \Lambda } \frac{ 1 }{ k } \, dk.
  \end{equation}
  Ponieważ ta całka jest rozbieżna w~granicy $\varepsilon \searrow 0$ to mówimy,
  że~w~teorii występują \textbf{problemy podczerwone}. Dlatego, że~jest ona
  rozbieżna w~granicy $\Lambda \nearrow +\infty$, to mówimy, że~obecne są
  \textbf{problemy nadfioletowe}.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Reguły nadwyboru, prawo Gaussa i~problemy podczerowne}
% ######################################


% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Reguły nadwyboru}


  Rozpatrzmy model w~którym przestrzeń Hilberta opisująca cząstki
  naładowane jest sumą prostą dwóch podprzestrzeni:
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-01}
    \Hcal_{ \HorSpaceTwo \text{phy} } =
    \Hcal_{ \HorSpaceTwo 0 } \oplus \Hcal_{ \HorSpaceTwo e }.
  \end{equation}
  Jeśli $\psi \in \Hcal_{ 0 }$ to stan ten opisuje układ, którego całkowity
  ładunek elektryczny jest równy~$0$. Analogicznie, jeśli
  $\psi \in \Hcal_{ e }$ to system ten ma całkowity ładunek elektryczny
  równy~$e$.

  Czysto matematycznie ma sens następujące wyrażenie
  % np od not physical, brak zachowanego ładunku
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-02}
    \psi_{ \HorSpaceTwo \text{np} } =
    \frac{ 1 }{ \sqrt{ 2 } } \psi_{ \HorSpaceTwo 0 } +
    \frac{ 1 }{ \sqrt{ 2 } } \psi_{ \HorSpaceTwo 1 }, \quad
    \psi_{ \HorSpaceTwo 0 } \in \Hcal_{ \HorSpaceTwo 0 }, \,
    \psi_{ \HorSpaceTwo 1 } \in \Hcal_{ \HorSpaceTwo e }.
  \end{equation}
  Czy ten stan ma sens fizyczny? W~stanie tym mielibyśmy \alert{klasyczną}
  niepewność wartości ładunku elektrycznego, co jest zagadnieniem z~fizyki
  statycznej. Wobec tego stwierdzamy, że~\alert{fizycznie} superpozycja
  stanów $\psi_{ \HorSpaceOne a }$, $\psi_{ \HorSpaceOne b }$ jest dopuszczona wtedy
  i~tylko wtedy,
  gdy $\psi_{ \HorSpaceOne a }, \psi_{ \HorSpaceOne b } \in \Hcal_{ \HorSpaceTwo 0 }$
  lub $\psi_{ \HorSpaceOne a }, \psi_{ \HorSpaceOne b } \in \Hcal_{ \HorSpaceTwo e }$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Reguły nadwyboru}


  Ogólną postać \textbf{regułę nadwyboru}, na potrzeby tego wystąpienia,
  możemy sformułować w~następujący sposób. Przestrzeń Hilberta $\Hcal$ danej
  teorii fizycznej rozkłada~się na sumę prostą podprzestrzeni
  $\Hcal_{ \HorSpaceTwo i }$
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-03}
    \Hcal =
    \Hcal_{ \HorSpaceTwo 0 } \oplus \Hcal_{ \HorSpaceTwo 1 } \oplus
    \Hcal_{ \HorSpaceTwo 2 } \oplus \ldots,
  \end{equation}
  i~suma stanów $\psi_{ a }$ i~$\psi_{ b }$ jest \alert{fizycznie} dopuszczalna
  wtedy i~tylko wtedy, gdy $\psi_{ a }, \psi_{ b } \in \Hcal_{ \HorSpaceTwo i }$
  dla pewnego~$i$.

  Matematycznie, na mocy
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Schur\%27s\_lemma}{lematu
    Schura},
  oznacza to, że~istnieje operator $Q \neq C \id$, który jest przemienny
  z~wszystkimi fizycznymi obserwablami. Dla pola elektromagnetycznego tym
  operatorem jest to operator ładunku elektrycznego, którego wartości własne
  mają postać $n \HorSpaceOne e$, $n \in \Zbb$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Krótko- i~długozasięgowe oddziaływania}


  Jak dobrze wiadomo fotonowi przypisujemy zerową masę spoczynkową.
  Teoria pola uczy nas, że~wobec tego \alert{klasyczny} potencjał
  naładowanej cząstki punktowej w~elektrodynamice będzie miał postać
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-04}
    V_{ \text{Cou} }( \vecx \HorSpaceOne ) =
    \frac{ \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q }
    { \absOne{ \vecx } }.
  \end{equation}
  Z~drugiej strony jeśli oddziaływanie przenosi bozon o~masie $m$, wówczas
  należy spodziewać~się potencjału w~formie
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Hideki\_Yukawa}{Yukały}:
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-05}
    V_{ \text{Yuk} }( \vecx \HorSpaceOne ) =
    -( g_{ \HorSpaceOne \text{Yuk} } )^{ \HorSpaceOne 2 }
    \frac{ e^{ -\alpha_{ \HorSpaceThree \text{Yuk} } \HorSpaceThree m
        \HorSpaceOne \absOne{ \vecx } } }
    { \absOne{ \vecx } },
  \end{equation}
  gdzie $g_{ \HorSpaceOne \text{Yuk} }$ jest odpowiednikiem, z~grubsza, ładunku
  elektrycznego. Obliczając gradient tych potencjałów dostajemy

  \vspace{-1.8em}


  \begin{subequations}

    \begin{align}
      \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-06-A}
      \vecE( \vecx \HorSpaceOne )
      &= -\nabla V_{ \text{Cou} }( \vecx \HorSpaceOne ) =
        \frac{ \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q }
        { \absOne{ \vecx }^{ 2 } } \,
        \widehat{ x }, \\
      \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-06-B}
      \vec{ M }( \vecx \HorSpaceOne )
      &=
        -\nabla V_{ \text{Yuk} }( \vecx ) =
        -( g_{ \HorSpaceOne \text{Yuk} } )^{ \HorSpaceOne 2 } \,
        e^{ -\alpha_{ \HorSpaceThree \text{Yuk} } \HorSpaceThree m \HorSpaceOne
        \absOne{ \vecx } }
        \left( \frac{ 1 }{ \absOne{ \vecx }^{ 2 } } +
        \frac{ \alpha_{ \HorSpaceThree \text{Yuk} } \HorSpaceThree m }
        { \absOne{ \vecx } } \right)
        \widehat{ x }.
    \end{align}

  \end{subequations}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Krótko- i~długozasięgowe oddziaływania}


  Łatwo obliczamy całki z~tych pól wektorowych po sferze $S( R )$, gdzie
  $R$~to promień.

  \vspace{-1.5em}


  \begin{subequations}

    \begin{align}
      \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-07-A}
      \int\limits_{ S( R ) } \vecE( \vecx \HorSpaceOne ) \cdot d\vec{ \sigma }
      &= 4 \pi \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q, \\
      \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-07-B}
      \int\limits_{ S( R ) } \vec{ M }( \vecx \HorSpaceOne ) \cdot d\vec{ \sigma }
      &=
        -4 \pi \HorSpaceTwo g_{ \text{Yuk} }^{ \, 2 } \,
        e^{ -\alpha_{ \HorSpaceThree \text{Yuk} } \HorSpaceThree m \HorSpaceOne R }
        \left( 1 + \alpha_{ \HorSpaceThree \text{Yuk} } \HorSpaceThree m R \right).
    \end{align}

  \end{subequations}

  \vspace{-1em}



  Widzimy więc, że~dla teorii z~bozonem o~masie spoczynkowej $m = 0$
  całka ta jest stała, lecz gdy masa bozonu $m > 0$, to całka ta znika
  w~granicy~$R \nearrow +\infty$. Pierwszy wynik to dobrze nam
  znane prawo Gaussa, rachunek ten zaś miał służyć pokazaniu jego związek
  z~masą bozonu występującego w~danej teorii.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Kilka nieoczywistych konsekwencji}


  Poprzednio rozważaliśmy pole od cząstki punktowej, ale jak wiemy
  wynikający z~prawa Gaussa wzór
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-08}
    \lim_{ R \nearrow +\infty } \int\limits_{ S( R ) } \vecE( \vecx, t ) \cdot d\vec{ \sigma } =
    4 \pi \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q,
  \end{equation}
  jest zawsze spełniony w~teorii Clerka Maxwella. Prawa strona
  tego wzoru nie zależy od wyboru chwili $t$, bo ładunek jest zachowany.

  Niech teraz $\vecn$
  będzie dowolnym unormowanym wektorem w~$\Rbb^{ 3 }$: $\Vert \vecn \Vert = 1$.
  Określamy asymptotyczne pole elektromagnetyczne:
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-09}
    \vecEasm :=
    \lim_{ R \nearrow +\infty } R^{ 2 } \vecE( R \vecn, t ), \quad
    \vecBasm :=
    \lim_{ R \nearrow +\infty } R^{ 2 } \vecB( R \vecn, t ).
  \end{equation}
  Jeśli mamy do czynienia ze standardowym problemem rozpraszania masywnych
  cząstek (elektronów), to można pokazać, że~pola asymptotyczne nie zależą
  od wyboru chwili~$t$. Fakt ten przez niektórych będzie uznany za
  oczywisty, przez innych za zastanawiający.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Kilka nieoczywistych konsekwencji}


  % Standardowy rozwiązanie tego problemu polega na tym, że~elektrony
  % „ubiera~się” w~„chmurę miękkich” fotonów. Przez „chmurę miękkich fotonów”
  % rozumiemy taką „chmurę” fotonów, że~jej energia może być dowolnie mała.
  % Wówczas elektrony dostają swobodę ruchu, bo dołożone chmury fotonów
  % kompensują pola Coulomba do postaci zadanej przez $\vecEasm$, $\vecBasm$.

  % Prof. Herdegen stwierdził, że~wobec tego, ciężko uniknąć wniosku,
  % że~w~tym problemie wszystkie pola są jakby „poddanymi” pól Coulomba
  % (str.~2,
  % \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}):
  % pole Coulomba jest odpowiedzialne za „ustalenie” ładunku
  % elektrycznego, wszystkie pozostałe służą tylko „poprawieniu” ich
  % zachowania w~nieskończoności, tak by pola asymptotyczne $\vecEasm$,
  % $\vecBasm$ miały zawsze tą samą, niezależną od czasu postać.

  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-11}
    \lim_{ R \nearrow +\infty } \int\limits_{ S( R ) } \vecE( \vecx, t ) \cdot d\vec{ \sigma } =
    4 \pi \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q
  \end{equation}
  Z~wzoru tego wynika, że~w~elektrodynamice ładunek
  elektryczny nie jest wielkością lokalną. Jeśli ładunek jest skupiony
  w~ograniczonym obszarze $\Ocal$, to jego \alert{całkowitą} wartość można
  znaleźć przez całkowanie po sferze, które jest „bardzo daleko” od niego.
  W~szczególności całkowity ładunek pełnego układu możemy znaleźć poprzez
  całkowanie „po sferze w~nieskończoności”, czyli poprzez przecałkowanie pól
  asymptotycznych $\vecEasm$, $\vecBasm$.

  Przyjrzyjmy~się teraz tej nielokalności z~punktu widzenia algebraicznej
  kwantowej teorii pola.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Lokalizacja zjawisk w~czasoprzestrzeni}

  \vspace{-0.8em}


  \begin{figure}

    \centering


    \begin{tikzpicture}

      % x axis
      \draw[axis arrow] (-5,0) -- (5,0);

      \pic at (5,0) {x mark for horizontal axis 1};


      % t axis
      \draw[axis arrow] (0,-2.5) -- (0,4);

      \pic at (0,4) {t mark for vertical axis 1};



      % Light cone
      \fill[color=blue,opacity=0.4] (0,0) -- (3.5,3.5) -- (-3.5,3.5) -- cycle;

      \fill[color=blue,opacity=0.4] (0,0) -- (2.2,-2.2) -- (-2.2,-2.2) --
      cycle;

      \draw[dashed] (2.2,-2.2) -- (-3.5,3.5);

      \draw[dashed] (-2.2,-2.2) -- (3.5,3.5);



      % Region number 1
      \draw[dashed] plot[smooth cycle]
      coordinates { (1.2,0) (3,-1) (3.5,1.4) (2.5,1.2) };

      \node[scale=1.3] at (2.3,0.3) {$\Ocal_{ 1 }$};


      % Region number 2
      \draw[dashed] plot[smooth cycle]
      coordinates { (0.8,0) (2.9,-1.5) (4.2,1.8) (1,3) };

      \node[scale=1.3] at (2.7,1.8) {$\Ocal_{ 2 }$};


      % Region number 3
      \draw[dashed] plot[smooth cycle]
      coordinates { (-1,-0.2) (-2,1.2) (-3,0.3) (-2,-1) };

      \node[scale=1.3] at (-2,0.5) {$\Ocal_{ 3 }$};


      % Event reaching form region 3 to region 1
      \draw[dashed,thick,color=yellowLoc] (-1.3,0) -- (2,3.3);

      \fill[color=brown] (-1.3,0) circle [radius=0.09];

      \node[below] at (-1.3,-0.05) {$E$};

    \end{tikzpicture}

    \caption{Trzy ograniczone obszary $\Ocal_{ 1 }$, $\Ocal_{ 2 }$
      i~$\Ocal_{ 3 }$, oraz zjawisko $E$ wysyłające promień światła.}


  \end{figure}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konsekwencje prawa Gaussa}


  Standardowo obserwable przypisujemy ograniczonym obszarom
  czasoprzestrzeni i~jeśli dwa z~nich są rozłączne przestrzenie to zawarte
  w~nich obserwable komutują $[ A, B ] = 0$. Pola $\vecEasm$,
  $\vecBasm$ są zlokalizowane na „sferze w~nieskończoności”, która jest
  rozłączna przestrzennie z~dowolnym ograniczonym obszarem
  czasoprzestrzeni, więc są przemienne z~wszystkimi lokalnymi obserwablami.

  Oznacza to, że~zarówno pola $\vecEasm$, $\vecBasm$, jak i~ładunek
  elektryczny \alert{nie} są wielkościami lokalnymi. Co więcej, jako
  że~są przemienne z~wszystkim obserwablami, są one w~zasadzie zmiennymi
  klasycznymi teorii. Na mocy lematu Schura pola $\vecEasm$, $\vecBasm$
  definiują nową regułę nadwyboru, gdzie każda konfiguracja tych pól,
  zadaje jeden sektor. Przestrzeń Hilberta rozkłada~się więc na
  \alert{nieprzeliczalną} sumę prostą odpowiednich sektorów, wyznaczonych
  przez asymptotyczny kształt pól. Właściwe zrozumienie sensu fizycznego
  tego faktu, nie jest dla mnie rzeczą prostą.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{A~co z~problemem rozpraszania?}

  \vspace{-1.5em}


  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-10}
    \vecEasm :=
    \lim_{ R \nearrow +\infty } R^{ 2 } \vecE( R \vecn, t ), \quad
    \vecBasm :=
    \lim_{ R \nearrow +\infty } R^{ 2 } \vecB( R \vecn, t ).
  \end{equation}
  Istnieje nieskończenie wiele różnych pól $\vecEasm$, $\vecBasm$
  czyniących zadość prawu Gaussa wyrażonemu przez wzór
  \eqref{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-08}. Do pola Coulomba
  zadanego rozkładu ładunków zawsze można dodać dowolne swobodne pole
  elektromagnetyczne, które ucieka „do nieskończoności” i~znika
  jak~$r^{ -2 }$ dla~$r >> 1$ (pole promieniowania).

  Wróćmy teraz do problemu rozpraszania. Załóżmy, że „w~minus
  nieskończoności” pola asymptotyczne pochodzą \alert{tylko} od~pól
  Coulomba. Wówczas \alert{wykluczone} byłoby oddziaływanie między
  elektronami, co jest arcynienaturalnym wnioskiem. Wynika to z~tego,
  że~reguła nadwyboru dla pól asymptotycznych wyznaczałaby jednoznacznie
  ruch elektronów, który musiałby być dokładnie taki, by ich pola Coulomba
  podtrzymywały niezależną do czasu postać pól $\vecEasm$, $\vecBasm$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{„Ubieranie” elektronu}


  Standardowe sposób wybrnięcia z~tego problemu polega na tym, że~elektrony
  „ubiera~się” w~„chmurę miękkich fotonów”. Przez „chmurę miękkich fotonów”
  rozumiemy towarzyszącą elektronowi grupę fotonów, której energia może być
  dowolnie zmniejszana. Foton nie posiada masy, więc takie zmniejszanie
  energii jest możliwe.

  W~takiej sytuacji elektrony odzyskują swobodę ruchu, bo dołożone chmury
  fotonów „mieszają”~się z polami Coulomba, dając łącznie pola
  $\vecEasm$ i~$\vecBasm$. Prof. Herdegen stwierdził, że~dla~tak
  postawionego problemiu trudno uniknąć wniosku, że~wszystkie pola są jakby
  „poddanymi” pól Coulomba (str.~2,
  \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}):
  pole Coulomba jest odpowiedzialne za „ustalenie” ładunku
  elektrycznego, wszystkie pozostałe służą tylko „poprawieniu” ich
  zachowania w~nieskończoności, tak by pola asymptotyczne $\vecEasm$,
  $\vecBasm$ miały zawsze tą samą, niezależną od czasu postać.

  % \begin{equation}
  %   \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-11}
  %   \lim_{ R \nearrow +\infty } \int\limits_{ S( R ) } \vecE( \vecx, t ) \cdot d\vec{ \sigma } =
  %   4 \pi \alpha_{ \HorSpaceThree \text{el} } \HorSpaceThree q
  % \end{equation}
  % Inną konsekwencją tego wzoru jest to, że~w~elektrodynamice ładunek
  % elektryczny nie jest wielkością lokalną. Jeśli ładunek jest skupiony
  % w~ograniczonym obszarze $\Ocal$, to jego \alert{całkowitą} wartość można
  % znaleźć przez całkowanie po sferze, które jest „bardzo daleko” od niego.
  % W~szczególności całkowity ładunek pełnego układu możemy znaleźć poprzez
  % całkowanie „po sferze w~nieskończoności”.

  % Przyjrzyjmy~się teraz tej nielokalności z~punktu widzenia algebraicznej
  % kwantowej teorii pola.

\end{frame}
% ##################











% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Co to znaczy?}


  Wiele z~prac prof.~Herdegena było poświęcone badaniu roli i~potrzeby
  istnienia tej chmury miękkich fotonów.

  Puszczając trochę wodze fizycznej fantazji, możemy sobie to wytłumaczyć
  w~następujący sposób. Sama elektrodynamika nie wyznacza nam ładunku
  całkowitego obecnego w~danych układzie fizycznym. Jeśli jednak w~pewnej
  chwili~$t$ przyjmiemy, że~ten ładunek wynosi $n e$ to na mocy zasady
  zachowania ładunku, ładunek elektryczny tego układu \alert{zawsze}
  wynosi~$n e$.

  Reguła nadwyboru mówi nam więc, że~zbiór wszystkich możliwych układów
  fizycznych rozpada~się na rozłączne klasy, ponumerowany całkowitą
  wielokrotnością ładunku elementarnego~$e$ i~\alert{żaden} proces fizyczny
  nie może przeprowadzić nam układu z~jednej klasy do~drugiej. To w~pewnym
  sensie jest dla nas oczywiste, bo jesteśmy przyzwyczajeni do własność
  ładunku elektrycznego.

  % Reguła nadwyboru pól asymptotycznych
  % $\vecE^{ \HorSpaceOne \text{asm} }( \vecn )$,
  % $\vecB^{ \HorSpaceOne \text{asm} }( \vecn )$, przynajmniej dla układu
  % opisującego proces rozpraszania, oznacza, że~gdy w~jednej chwili~$t$
  % ustalimy pola asymptotyczne, to już \textit{nigdy} nie możemy ich zmienić.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Mamy poważny problem}


  % Puszczając trochę wodze fizycznej fantazji, możemy sobie to wytłumaczyć
  % w~następujący sposób. Sama elektrodynamika nie wyznacza nam ładunku
  % całkowitego obecnego w~danych układzie fizycznym. Jeśli jednak w~pewnej
  % chwili~$t$ przyjmiemy, że~ten ładunek wynosi $n e$ to na mocy zasady
  % zachowania ładunku, ładunek elektryczny tego układu \alert{zawsze}
  % wynosi~$n e$.

  % Reguła nadwyboru mówi nam więc, że~zbiór wszystkich możliwych układów
  % fizycznych rozpada~się na rozłączne klasy, ponumerowany całkowitą
  % wielokrotnością ładunku elementarnego~$e$ i~\alert{żaden} proces fizyczny
  % nie może przeprowadzić nam układu z~jednej klasy do~drugiej. To w~pewnym
  % sensie jest oczywiste dla nas, bo jesteśmy przyzwyczajeni do własność
  % ładunku elektrycznego.

  Reguła nadwyboru pól asymptotycznych $\vecEasm$, $\vecBasm$, przynajmniej
  dla układu opisującego proces rozpraszania, oznacza, że~gdy w~jednej
  chwili~$t$ ustalimy pola asymptotyczne, to już \alert{nigdy} nie możemy
  ich zmienić. Postać tych pól ustalamy, choć zwykle nie jesteśmy tego
  świadomi, podając dla wybranej chwili~$t$, gęstość
  ładunku~$\rho( \vecx, t )$, gęstość prądu~$\vecj( \vecx, t )$ oraz pola
  $\vecE( \vecx, t )$ i~$\vecB( \vecx, t )$.

  Przez analogię możemy powiedzieć, że~zbiór układów fizycznych rozpada~się
  na~rozłączne klasy „ponumerowane” postacią pól asymptotyczny
  $\vecEasm$, $\vecBasm$ i~\alert{nie} jest możliwe, by proces
  fizyczny przeprowadził układ między dwoma klasami.

  Istnienie reguły nadwyboru związanej z~polami $\vecEasm$, $\vecBasm$ jest
  \alert{sprzeczne} z~niezmienniczością Lorentza. Już na poziomie klasycznym
  nie można znaleźć lorentzowsko niezmienniczych pól $\vecEasm$, $\vecBasm$
  i~ten sam problemy występuje na poziomie kwantowym.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Spontaniczne łamanie symetrii Lorentza}


  Transformacja Lorentza zmienia pola $\vecEasm$, $\vecBasm$ co określa~się
  literaturze jako spontanicznym złamanie symetrii Lorentza, analogiczną do
  tej dotyczącej bozonu Higgsa, czy ferromagnetyka. Inaczej mówiąc,
  transformacja Lorentza zmieniają kształt chmur fotonów w~które ubrane są
  elektrony. Określając konkretny układ fizyczny musimy podać jego ładunek
  elektryczny, jak i~postać pól asymptotycznych (chmur miękkich fotonów).
  To zaś uprzywilejowuje pewną klasę układów inercjalnych.

  Zwykle ten problem opisuje~się na poziomie algebr i~ich reprezentacji,
  omówienie tego zajęłoby jednak zbyt dużo czasu. Kontynuując nasze luźne
  rozważania, możemy powiedzieć coś takiego. Elektrodynamika jest
  „symetryczna” względem wartości ładunku elektrycznego, bo teoria dopuszcza
  wszystkie jego wartości. Jednak każdy konkretny \alert{układ} fizyczny
  nie jest symetryczny w~tym sensie, bo~posiada ustaloną wartość ładunku.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Jaka jest masa elektronu?}


  Tak samo elektrodynamika jako teoria jest symetryczna względem
  transformacji Lorentza, ale~każdy konkretny układ jest już tej symetrii
  pozbawiony. Jest to niewątpliwie ciekawy i~trudny temat.

  Problem spontanicznego łamania symetrii Lorentza można próbować obejść,
  przez uczynienia pola nielokalnym, jest jednak drugi problem, dużo
  trudniejszy do usunięcia. Argumenty pochodzące głównie od Schroer’a
  i~Buchholza wskazują, że~istnienie reguł nadwyboru związanej z~polami
  asympotycznymi, sprawia, że~masa elektronu jest „rozmyta”
  \parencite{Schroer-Infraparticles-in-quantum-field-theory-Pub-1963},
  \parencite{Buchholz-The-Physical-State-Space-Of-Quantum-ETC-Pub-1982}.

  Jak wiadomo, dla swobodnej cząstki w~\textsc{stw} musi obowiązywać
  dobrze znana relacja
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-12}
    E^{ \HorSpaceOne 2 } - p^{ \HorSpaceOne 2 } =
    p^{ \HorSpaceOne \mu } p_{ \mu }  = m^{ \HorSpaceOne 2 }.
  \end{equation}
%  Argument
  % Buchholza wskazuje, że~dla elektrodynamiki kwantowej taki stan $\psi$
  % istnieje tylko dla $m^{ 2 } = 0$, czyli jest pozbawiony elektronów!

  % Dlaczego tak jest? Intuicyjnie jego rozumowanie, po ogromny uproszczeniu,
  % przebiega mniej więcej tak. Jeśli $\vecEasm \neq 0$ lub~$\vecBasm \neq 0$, to
  % elektron musi cały czas emitować niskoenergetyczne fotony, aby podtrzymać
  % istnienie pól asymptotycznych.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Jaka jest masa elektronu?}


  Gdy przechodzimy do teorii kwantowej pęd i~energia stają~się operatorami
  $P^{ \HorSpaceOne \mu }$. Jeśli zachodzi
  \begin{equation}
    \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-13}
    P^{ \HorSpaceOne \mu } P_{ \mu } \psi  = m^{ \HorSpaceOne 2 } \psi, \quad
    \psi \in \Hcal,
  \end{equation}
  to $\psi$ reprezentuje swobodną cząstkę o~„ostrej” masie $m > 0$.
  Argument Schoer’a i~Buchholza wskazuje, że~dla elektrodynamiki kwantowej
  taki stan~$\psi$ istnieje tylko dla $m^{ 2 } = 0$, czyli gdy rozważony układ
  jest pozbawiony elektronów i~pozytronów!

  Dlaczego tak jest? Jego intuicyjnie wyjaśnie, po ogromny uproszczeniu,
  przebiega mniej więcej tak. Jeśli $\vecEasm \neq 0$ lub~$\vecBasm \neq 0$, to
  elektron musi cały czas emitować „miękkie” fotony, aby podtrzymać
  istnienie tych pól. Przy każdej emisji fotonu elektron doznaje lekkiego
  odrzutu, co sprawia, że~nigdy nie porusza~się on ruchem prawdziwie
  swobodnym, nie może więc on być stanem własnym operatora
  $P^{ \mu } P_{ \mu }$ do dyskretnej wartości własnej~$m^{ \HorSpaceOne 2 }$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Infracząstki}


  Biorąc za wzór przykład elektrodynamiki, cząstki które nie mają ściśle
  określonej masy nazywamy \textbf{infracząstkami}
  (ang.~\textit{infraparticles}) lub~\textbf{cząstkami podczerwonymi}.

  Problem ten to znaczenie dla ważnego wyniku
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Eugene\_Wigner}{Eugena Wignera}.
  Pokazał on, że~każdą nieredukowalną, skończenie wymiarową reprezentacje
  grupy Lorentza określają dwie liczby: $m^{ \HorSpaceOne 2 }$ i~$s$. Jak
  wynika z~zapisu, każdą taką reprezentację można jednoznacznie skojarzyć
  z~cząstką swobodną, która ma zadany kwadrat masy i~spin (przez relację
  „$S^{ 2 } = s ( s + 1 )$”).

  Niestety klasyfikacja ta \alert{nie} może obejmować infracząstek, bo
  te z~definicji nie mają one „ostro” określonej masy. Ponieważ do tej
  kategorii należą elektron i~pozytron, jak i~większość fermionów modelu
  standardowego, stawia to pod znakiem zapytania wyniki niemałej ilości
  prac obecnej w~literaturze.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Infracząstki}


  Temat infracząstek, choć dość niszowy w~środowisku, posiada literaturę
  zbyt dużą by móc ją choćby wymienić. Osobom zainteresowany polecamy
  tematem, polecamy bogatą w~odniesienia do literatury przedmiotu pracę
  J.~Munda, K.H.~Rehrena i B.~Schroera
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/2109.10342}{\textit{Infraparticle
      quantum fields and the~formation~of photon clouds}}
  \parencite{Mund-Rehren-Schroer-Infraparticle-quantum-fiels-ETC-Pub-2022}.
  W~pracy tej omówione są takie zagadnienia jak reguła nadwyboru pól
  asymptotycznych, „rozmycie” masy cząstek naładowanych czy łamanie
  symetrii Lorentza.

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Problemy podczerwone w~teorii rozpraszania}


%   Rozważmy podstawowy problem z~teorii rozpraszania. Chcemy obliczyć
%   przekrój czynny na proces rozpraszania w~którym przechodzimy ze~stanu
%   dwóch elektronów~$\alpha$ do~stanu~$\beta$, oznaczamy go
%   $\sigma_{ \HorSpaceOne \alpha, \HorSpaceOne \beta }$. Zachodzi,trochę symboliczna relacja

%   \vspace{-2.1em}


%   \begin{equation}
%     \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-14}
%     \sigma_{ \HorSpaceOne \alpha, \HorSpaceTwo \beta } \sim
%     \absOne{ S_{ \alpha, \HorSpaceOne \beta } }^{ 2 },
%   \end{equation}

%   \vspace{-1.8em}


%   gdzie $S_{ \alpha, \HorSpaceOne \beta }$ to odpowiedni element macierzy~$S$. Elementu
%   tego nie możemy obliczyć bezpośrednio, ze~względu na rozbieżności
%   podczerwone, takie jak te zaznaczone na~slajdzie
%   \eqref{sld-Problemy-podczerwone-i-nadfioletowe}, musimy więc wprowadzić
%   parametr obcięcia $\varepsilon$. Poprzez wprowadzenie go blokujemy powstanie
%   fotonów o~energii mniejszej niż~$\varepsilon$.

%   Nasza wiedza fizyczna wymaga, by na końcu przejść z~$\varepsilon$ do~zera,
%   co daje nam

%   \vspace{-2.3em}


%   \begin{equation}
%     \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-15}
%     \sigma_{ \HorSpaceOne \alpha, \HorSpaceTwo \beta } \sim
%     \lim_{ \varepsilon \searrow 0 }
%     \absOne{ S_{ \alpha, \HorSpaceOne \beta }^{ \HorSpaceOne \varepsilon } }^{ 2 } = 0.
%   \end{equation}

%   \vspace{-1.7em}


%   Mało który wynik fizyki teoretycznej jest tak sprzeczny z~rzeczywistością
%   jak ten. Ale~się nie poddajemy.

% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Problemy podczerwone w~teorii rozpraszania}


%   D.R. Yennie, S.C. Frautschi i~H.~Suura podali przepis rachunkowy na
%   obliczenie, tzw. inkluzywnego przekroju czynnego, który na poziomie
%   zgodności teorii z~eksperymentem rozwiązuje ten problem bardzo dobrze
%   \parencite{Yennie-Frautschi-Suura-The-infrared-divergence-ETC-Pub-1961}.
%   Idea ich podejścia jest następująca.

%   Gdyby foton miał masę spoczynkową $m > 0$, to wówczas elektron
%   potrzebowałby mieć energię kinetyczną $E_{ \text{kin} } \geq m$, aby móc
%   wytworzyć pojedynczy foton. Ponieważ jednak foton jest bezmasowy, to
%   elektron o~dowolnej energii $E_{ \text{kin} } > 0$ jest w~stanie
%   wytworzyć \alert{dowolną} ilość fotonów, pod warunkiem, że~ich sumaryczna
%   energia jest odpowiednio mała. Z~drugiej strony czułość każdego detektora
%   jest skończona i~nie jest w~stanie on wykrywać fotonów o~energii niższej,
%   niż pewna energia progowa $E_{ \HorSpaceOne \text{thre} } > 0$.
%   % thre - threshold

% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Problemy podczerwone w~teorii rozpraszania}


%   Wobec tego, należy przyjąć, że~każdy proces rozpraszania dwóch elektronów
%   zawiera pewną liczbę miękkich fotonów (ang. \textit{soft photons}),
%   których detektor był w~stanie zarejestrować. Nasza metoda powinna być
%   inkluzywna ze względu na te niezarejestrowane fotony, co prowadzi nas do
%   wzoru
%   \begin{equation}
%     \label{eq:Glowne-rodzaje-problemow-podczerwonych-16}
%     \sigma_{ \HorSpaceOne \alpha, \HorSpaceTwo \beta }^{ \HorSpaceOne \text{inc} } \sim
%     \lim_{ \varepsilon \searrow 0 } \sum_{ n = 0 }^{ \infty }
%     \absOne{ S_{ \alpha, \HorSpaceOne \beta_{ \HorSpaceOne n } }^{ \HorSpaceOne \varepsilon } }^{ 2 },
%   \end{equation}
%   gdzie $\beta_{ \HorSpaceOne n }$ oznacza stan, który poza cząstkami obecnymi
%   w~stanie $\beta$ zawiera $n$~miękkich fotonów o~energii poniżej progu
%   czułości detektora.

%   Choć ten przepis prowadzi do bardzo dobrych przewidywań, nie potrafimy
%   go w~sposób satysfakcjonujący wyprowadzić z~kwantowej teorii pola.
%   Osobom zainteresowany tym tematem polecam lekturę artykułu Pawła Ducha
%   i~Wojciecha Dybalskiego \colorhref{https://arxiv.org/abs/2307.06114}{
%     \textit{Infrared problem in quantum electrodynamics}}
%   \parencite{Duch-Dybalski-Infrared-problem-in-quantum-electrodynamics-Pub-2023}
%   i~\colorhref{https://arxiv.org/abs/1906.00940}{\textit{Infrared problem\ldots}}
%   pierwszego z~tych autorów
%   \parencite{Duch-Infrared-problem-in-perturbative-quantum-ETC-Pub-2021}.

% \end{frame}
% % ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O~wadze zagadnień podczerwonych}


  Na chwilę obecną nie istnieje matematycznie ścisły sposób konstrukcji
  kwantowej elektrodynamiki w~$3 + 1$ wymiarach, dlaczego więc, z~punktu
  widzenia dla którego matematyczna spójność jest ważna, warto w~ogóle
  zajmować~się problemami podczerwonymi? Tutaj ponownie odwołam~się do
  opinii prof.~Herdegena (zob.~str.~2,
  \parencite{Herdegen-Semidirect-product-of-CCR-and-CAR-algebras-ETC-Pub-1998}).

  Po pierwsze, w~granicy asymptotycznej większość dynamiki pola
  powinna tracić znaczenie. Jest więc prawdopodobne, że~teoria problemów
  podczerwonych oparta na solidnych podstawach fizycznych, będzie zgodna
  z~tą wyprowadzoną z~pełnego, ścisłego modelu elektrodynamiki kwantowej
  (miejmy nadzieję, że~taki kiedyś zostanie zbudowany), pomimo że~on
  sam nie jest dziś znany.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O~wadze zagadnień podczerwonych}


  Po drugie, teoria asymptotyczna musi czynić zadość prawu Gaussa
  i~związanym z~nim długozasięgowym oddziaływaniom. Ponieważ to musi być
  prawdą również w, standardowo pojętej, kwantowej elektrodynamice, więc
  jest zasadne przyjąć, iż~odtworzenie teorii asymptotycznej jako pewnej
  granicy kwantowej elektrodynamiki. Idąc tą drogą, w~jednej ze swoich prac
  prof.~Herdegen badał jak w~\alert{klasycznej} elektrodynamice energia,
  pęd i~moment pędu związane są z~ich asymptotycznymi odpowiednikami,
  o~czym powiem trochę później
  (zob.~\parencite{Herdegen-Long-range-effects-in-asymptotic-ETC-Pub-1995}).

  Wobec tego badanie reżimu asymptotycznego może rzucić nowe światło
  na pełnej elektrodynamiki kwantowej, a~dziś każdy taka informacja jest
  niezwykle cenna.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Pola asymptotyczne i~efekt pamięci}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Problem pól asymptotycznych}


  Jak zauważył prof.~Herdegena, z~powyższych informacji o~polach asymptotycznych wyciąga~się mocno przeciwstawne wnioski (str.~2,
  \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}).

  \begin{itemize}

  \item[1)] Konkretna postać pól asymptotycznych $\vecEasm$, $\vecBasm$
    jest w~dużej mierze kwestią konwencji, bo to jak „ubiorę” elektron
    zależy ode mnie. Fizyczne znaczenie ma tylko prawo Gaussa.

  \item[2)] Podczerwone (asymptotyczne) stopnie swobody swobodnego pola
    różnią~się fundamentalnie od jego lokalnych stopni swobody. Warto
    zaznaczyć, że~nadfioletowe stopnie swobody są lokalne w~podanym tu
    sensie.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Problem pól asymptotycznych}


  Przeciwne spojrzenie na te zagadnienia prezentuje~się następująco.

  \begin{itemize}

  \item[1)] Eksperymentalne testy teorii odbywają~się na skali metrów,
    więc odległość rzędu kilku metrów jest wystarczając by mówić o~efekcie
    „w~nieskończoności”. Ponadto efekt pamięci, odkryty w~przypadku
    elektrodynamiki przez
    \colorhref{https://pl.wikipedia.org/wiki/Andrzej_Staruszkiewicz}{prof.~Staruszkiewicza},
    jest przykładem fizycznej natury pól asymptotycznych.

  \item[2)] W~klasycznym przypadku, w~teorii rozpraszania swobodne pola
    muszą mieć silne zachowanie podczerwone i~wszystkie ich stopnie swobody
    są niezależne. W~teorii kwantowej lokalne pole swobodne ma naturalne
    rozszerzenie, które zawiera pola podczerwone

  \end{itemize}

  Prof. Herdegen i~Staruszkiewicz w~swoich badaniach opowiedzieli~się
  za~drugim z~tych podejść i~pewne osiągnięte przez nich wyniki zreferujemy
  poniżej, zaczynając od~efektu pamięci (ang. \textit{memory effect}).

  \end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Efekt pamięci}


  Efekt pamięci został znaleziony dla pola grawitacyjnego przez
  Zel'dovicha i~Polnareva w~$1974$ roku (data publikacji angielskiego
  tłumaczenia ich pracy
  \parencite{Zeldovich-Polnarev-Radiation-of-gravitational-ETC-Pub-1974}),
  a~dla pola elektromagnetycznego przez prof. Staruszkiewicza w~roku~$1981$
  \parencite{Staruszkiewicz-Gauge-invariant-surface-contribution-ETC-Pub-1981}.

  Zacznijmy od ustalenia postać pól asymptotycznych $\vecEasm$,
  $\vecBasm$. Okazuje~się, że~możemy wziąć pole elektromagnetyczne
  o~dowolnie małej energii, które posiada taką postać asymptotyczną,
  co~ponownie unaocznia, że~mamy do czynienia ze zjawiskiem z~reżimu
  podczerwonego. Wystarczy wziąć jedno pole które asymptotycznie daje
  $\vecEasm$ i~$\vecBasm$, następnie przeskalować je w~prosty sposób
  by zmniejszyć jego energię.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Efekt pamięci}


  Niech teraz dane będzie padająca fala płaska
  $\exp\!\big( -i 2\pi ( E t + \vecp \cdot \vecx \HorSpaceOne ) \big)$. W~wielkim
  uproszczeniu prof. Staruszkiewicz wykazał, że~istnieje funkcja
  $f\big( \HorSpaceOne \vecp, \vecEasm, \vecBasm \big)$, taka
  że~przesunięcie fazowe $\delta( \HorSpaceOne \vecp \HorSpaceOne )$ jakiego
  dozna ta fala po przejściu przez zadane pole wynosi

  \vspace{-1em}


  \begin{equation}
    \label{eq:Pola-asymptotyczne-i-efekt-pamieci-01}
    \delta( \HorSpaceOne \vecp \HorSpaceOne ) =
    -\frac{ e }{ 2\pi }
    \int \frac{ f\!\big( \HorSpaceOne \vecp, \vecEasm,
      \vecBasm \big) }{ u( \HorSpaceOne \vecp, l ) } \, d\Omega.
  \end{equation}
  W~notacji relatywistycznej możemy zapisać
  $u( \HorSpaceOne \vecp, l ) = p \cdot l$.

  Wzór ten jest ciekawe zarówno z~punkt widzenia fizyki jak i~matematyki,
  jednak jego dyskusja przekracza ramy tego przeglądowego wystąpienia. To co
  jest ważne to fakt, że~przesunięcie fazowe zależy \alert{tylko
    i~wyłącznie} od pędu fali padającej i~postaci pól asymptotycznych.
  W~szczególności, ponieważ mogę dowolnie zamieszczać energię zawartą
  w~polu elektromagnetycznym, nie zmieniają jego postaci asymptotycznej,
  to~przesunięcie fazowe $\delta( \HorSpaceOne \vecp \HorSpaceOne )$ również od
  niej nie zależy od~wartości tej energii.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Efekt pamięci}


  Ale to oznacza, że~mogę wziąć granicę $E_{ \HorSpaceOne \text{el} } \searrow 0$,
  w~której \textit{niemożliwa} jest zmiana pędu $\vecp$ fali padającej,
  a~mimo tego $\delta( \HorSpaceOne \vecp \HorSpaceOne ) \neq 0$. Jak to zrozumieć?

  Po pierwsze zwróćmy uwagę, że~niezerowe przesunięcie fazowe nie łamie
  zasady zachowania energii. Po drugie, zadaną postać pól asymptotycznych
  $\vecEasm$ i~$\vecBasm$ mogę otrzymać dla pola o~dowolnej energii
  całkowitej $E_{ \HorSpaceOne \text{el} } > 0$ odpowiednie rozkładając
  niskoenergetyczne fotony po czasoprzestrzeni. Powyższy wynik stwierdza
  więc, że~niezależnie jak małą energią pola dysponujemy, by~odtworzyć
  zadane pola asymptotyczne, musimy tak rozłożyć niskoenergetyczne fotony,
  że~zawsze spowodują to samo przesunięcie fazowe fali płaskiej.

  % Chyba właśnie fakt otrzymania $\delta( \vecp ) \neq 0$ w~granicy
  % $E_{ \HorSpaceOne \text{el} } \searrow 0$ jest źródłem nazwy „efekt pamięci”.
  % Acz~to tylko moje przypuszczenie.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Nowe badania nad efektem pamięci}


  Na~tym musimy zakończyć to bardzo pobieżne omówienie efektu pamięci.
  Dokładniejsze jego dyskusję można znaleźć w~rozdziale $2.6$ pracy
  prof.~Herdegena
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/2403.09234}{\textit{Infrared structure
      beyond\ldots}}
  \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}. Tam
  też znajduje~się wyjaśnienie jak efekt pamięci przejawia~się w~przypadku
  bardziej fizycznych problemów, niż padająca fala płaska.

  Zanim przejdziemy dalej warto dodać, w~ostatnich
  kilkunastu latach, efekt pamięci zyskał stosunkowo dużą popularność, jak
  też stał~się przedmiotem paru kontrowersji. Polecam w~tym względzie pracę
  prof. Herdegena
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/2311.06325}
  {\textit{There is no 'veolcity kick'\ldots}}, w~której stwierdza on,
  że~Lydia~Bieri i~David~Garfinkle błędnie przewidzieli dla efektu pamięci
  występowanie „kopnięcia prędkości”
  (por.~\parencite{Bieri-Garfinkle-An-electromagnetic-analogue-of-ETC-Pub-2013}),
  gdyż dokonali nieuprawnionej zamiany kolejności brania granic
  \parencite{Herdegen-There-Is-No-Velocity-Kick-Memory-ETC-Pub-2024}.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Wybrane prace prof.~Herdegena oraz wcześniejsze
  wyniki prof.~Staruszkiewicza}
% ######################################


% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prof.~Staruszkiewicz i~prace prof.~Herdegena}


  W~tej części pokrótce omówimy wyniki kilku prac prof.~Herdegena
  poświęconych problemom podczerwony, wszystkie one mają na celu
  zrozumienie dotychczas omówionych zagadnień. Ponieważ widać w~nich
  wyraźny wpływ badań prof. Staruszkiewicza, dlatego najpierw należy
  wspomnieć o~jeszcze niektórych aspektach jego badań.

  Prof. Staruszkiewicz, i~za nim prof. Herdegen, kładli duży nacisk
  na~geometryczne własności czasoprzestrzeni Minkowskiego i~ich ścisły
  związek z~równaniami ruchu pola elektromagnetycznego (wariantami równań
  Clerka Maxwella). Pozostaje ubolewać, że~geometryczne własności z~których
  korzystają i~ich związek z~teorią reprezentacji grupy Lorentza nie są
  częściej przytaczane w~literaturze dotyczącej~\textsc{stw}.

  Obecnie jestem wciąż w~trakcie robienia notatek na temat tych własności
  dla cyklu seminariów \textsc{nkf}u, starając~się możliwie uprościć ich
  wykład, dlatego wolę dzisiaj nie wchodzić w~te problemy zbyt głęboko.
  Chyba, że~ktoś jest zainteresowany.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prof.~Staruszkiewicz i~prace prof.~Herdegena}


  Jak już zostało to wspomniane w~pierwszej części, pola $\vecEasm$,
  $\vecBasm$ są przemienne ze wszystkimi obserwablami, dlatego należy
  je uważać za zmienne klasyczne. Wydaje~się, że~pierwszą osobą, która
  postawiła pytanie o~możliwość uczynienie pól asymptotycznych
  pełnoprawnymi, kwantowymi zmiennymi teorii, był właśnie
  prof.~Staruszkiewicz, inspiracja zaś wypłynęła z~jego pracy o~efekcie
  pamięci. Sformułował on podejście do tego problemu, która zasadniczo
  sprowadza~się do kwantowej teorii pola Coulomba w~nieskończoności
  przestrzennopodobnej
  \parencite{Staruszkiewicz-Quantum-Mechanics-of-Phase-and-Charge-ETC-Pub-1989}.
  Prof.~Herdegen rozwinął dla niej algebraiczny formalizm w~pracach
  \parencite{Herdegen-Asymptotic-algebra-of-quantum-electrodynamics-Pub-2005},
  \parencite{Herdegen-Remarks-on-mathematical-structure-of-ETC-Pub-2022}.

  Nie możemy zbyt dogłębnie wnikać w~tą teorię, warto jednak zaznaczyć,
  że~teoria ta wykazuje intrygujące własności na poziomie reprezentacji
  grupy Lorentza. Mam tutaj na myśli teorię reprezentacji grup.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prof. Staruszkiewicz i~prace prof.~Herdegena}


  Mianowicie własności pewnych reprezentacji grupy symetrii teorii
  Staruszkiewicza, zależą od~wartości stałej struktury subtelnej, której
  fizyczna wartość to
  $\alpha = e^{ 2 } / ( \HorSpaceThree \hbar c ) = 0.007 \, 297 \, 352 \, 56 \,
  43(11)$. W~teorii Staruszkiewicza
  wyróżniona jest wartość $\alpha = \pi = 3.1415\ldots$, która nie ma większego związku
  z~rzeczywistym światem.

  Niemniej sam fakt, że~jakaś teoria może wyróżnić
  pewną wartość stałej struktury subtelnej, miał na pewno spore
  znaczenie dla osób zajmujących~się tematyką tej stałej.
  Osobom bardziej zainteresowanym teorią Staruszkiewicza polecam lekturę
  rozdziału~$4$ w~cytowanej już wielokrotnie pracy
  \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}.

  W~tym miejscu należy wspomnieć, że~część wyników prof.~Herdegena
  i~prof.~Staruszkiewicza została później ponownie znaleziona przez
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew\_Strominger}{Andrewa
    Stromingera} i~jego grupę, ale często w~mniej ogólnym przypadku
  i~matematycznie mało precyzyjny sposób.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Struktura asymptotyczna klasycznej elektrodynamiki}


  To, że~pomimo otrzymania wiadomości, że~ich wyniki nie są nowe,
  Strominger i~jego współpracownicy nie chcą cytować starszy prac,
  tworzy mało komfortową sytuację. Swoją opinię na temat podejścia
  Stromingera i~jego „trójkąta podczerwonego” prof.~Herdegen zamieścił
  w~roz.~$2$, pracy
  \parencite{Herdegen-Infrared-structure-beyond-locality-ETC-Ver-2024}.
  Osoba chcą przyjrzeć~się temu sporowi, powinna zacząć jej lekturę
  od~odniesień zawartych w~punkcie~$2.7$.

  Artykuł \colorhref{https://arxiv.org/abs/2411.13977}
  {\textit{Long-range effects in asymptotic fields and~angular momentu~of
      classical field electrodynamics}} z~$1995$ roku jest poświęcony
  badaniom asmyptotycznego zachowania klasycznego pola elektromagnetycznego
  i~pola Diraca
  \parencite{Herdegen-Long-range-effects-in-asymptotic-ETC-Pub-1995}.
  Jej jawną motywacją, jest pragnienia osadzenia kwantyzacji pola na
  solidnym gruncie. Dla przypadku pola elektromagnetycznego
  badane jest jego zachowanie w~„świetlnej nieskończoności” (sferze
  dwuwymiarowej opisującej, gdzie dotrze światło po nieskończonym czasie),
  korzystając z~funkcji jednorodnych i~ich „całek po kierunkach świetlnych”.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Struktura asymptotyczna klasycznej elektrodynamiki}


  Analogiczne badanie jest przeprowadzone dla czasopodobnej przyszłości dla
  pola Diraca. Jak sam ten opis wskazuje, geometryczne własności
  czasoprzestrzeni Minkowskiego pełnią w~tej pracy bardzo dużą rolę.

  W~pracy tej zapostulowano jawnie pewne własności oddziałujące teorii pola
  elektromagnetycznego i~pola Diraca, dla który nie udało~się podać dowodu,
  jednak poza tą częścią, jest ona matematycznie ścisła i~zawiera
  wiele interesujących wyników. Wśród nich należy wymienić procedurę
  obliczania całkowitego momentu pędu
  pola elektromagnetycznego (rozbieżne całki i~jak ich uniknąć), rozkład
  energii i~pędu systemu na sumę energii oraz pędu asymptotycznych pól
  promieniowania i~materii oraz brak analogicznego wyniku dla momentu pędu.
  W~tym ostatnim przypadku pojawia~się człon zawierający wkład do momentu
  pędu zarówno od pól Coulomba jak i~od fal elektromagnetycznych,
  który „miesza” oba te źródła.

  % W~mojej ocenie ten artykuł jest bardzo wartościowy i~wart dokładnego
  % studiowania w~roku $2025$, ze względu na duże zainteresowanie problemami
  % podczerwonymi w~ostatnich latach.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Struktura asymptotyczna klasycznej elektrodynamiki}


  Należy dodać, że~tego członu w~momencie pędu, który łączący wkład materii
  i~promieniowania można~się pozbyć wprowadzając nielokalną transformację
  pola Diraca. Jeśli zostanie to wykonane, to wówczas można otrzymać wyniki
  zgodne z~wcześniejszymi pracami prof. Staruszkiewicza.

  % Pomimo braku dowodów dla pewnych jawnie zapostulowanych własności
  % oddziałujące teorii pola elektromagnetycznego i~pola Diraca, poza tym jej
  % fragmentem praca jest matematycznie ścisła i~zawiera wiele interesujących
  % wyników.

  % Wśród nich należy wymienić procedurę obliczania całkowitego momentu pędu
  % pola elektromagnetycznego (rozbieżne całki i~jak ich uniknąć), rozkład
  % energii i~pędu systemu na sumę energii oraz pędu asymptotycznych pól
  % promieniowania i~materii oraz brak analogicznego wyniku dla momentu pędu.
  % W~tym ostatnim przypadku pojawia~się człon zawierający wkład do momentu
  % pędu zarówno od pól Coulomba jak i~od fal elektromagnetycznych.

  % Należy dodać, że~tego członu łączącego wkład materii i~promieniowania
  % można~się pozbyć wprowadzając nielokalną transformację pola Diraca. Jeśli
  % zostanie to wykonane, to wówczas można otrzymać wyniki zgodne
  % z~wcześniejszymi pracami prof. Staruszkiewicza.

  W~mojej ocenie ten artykuł jest bardzo wartościowy i~wart dokładnego
  studiowania w~roku $2025$, ze względu na duże zainteresowanie problemami
  podczerwonymi w~ostatnich latach.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
    elektrodynamiki}


  Ostatnią pracą prof.~Herdegena jaką czas pozawala nam pokrótce omówić
  jest \colorhref{https://arxiv.org/abs/hep-th/9711066}
  {\textit{Semidirect product~of CCR and~CAR algebras and~asymptotic states
      in~quantum electrodynamics}} z~$1998$ roku
  \parencite{Herdegen-Semidirect-product-of-CCR-and-CAR-algebras-ETC-Pub-1998}.
  Praca ta jest fascynująca matematycznie,
  jak i~pod względem pewnych wyników fizycznych, ale wymaga dokładnego
  studiowania, podbudowanego dużą wiedzą i~zrozumieniem matematyki.
  W~poniższej dyskusji musieliśmy bardzo wiele elementów uprościć.

  W~pracy tej podjęte jest problem skwantowania pola elektromagnetycznego,
  wraz z~polem Diraca, przy przyjęciu założenia, że~pole Coulomba jest
  nierozerwalnie związane z~elektronem. Bazuje ona przy tym bardzo mocno
  na badaniach z~poprzedniej pracy, na temat zachowania pola
  w~„świetlnej nieskończoności”.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
    elektrodynamiki}


  Mechanika Newtona w~sformułowaniu hamiltonowskim i~nierelatywistyczna
  mechanika kwantowa uczą nas, jak wychodząc ze struktury symplektycznej
  klasycznej teorii sformułować warunku określające teorię kwantową.
  W~wielkim uproszczeniu, nawias Poissona przechodzi w~komutator między
  operatorami.
  \begin{equation}
    \label{eq:Wybrane-badania-ETC-01}
    \{ \HorSpaceTen f, g \}_{ \, \text{Poi} } \leftrightarrow
    [ \HorSpaceEleven \widehat{ f }, \widehat{ g } \, ]
  \end{equation}
  Zaś nawias Poissona wynika z~pewnego symplektycznego iloczynu skalarnego.

  Rozważmy teraz funkcje gładkie o~zwartym nośniku (znikające poza kulą
  o~skończonym promieniu), który to nośnika zawarty jest  w~„świetlnej
  nieskończoności”. Dla tych funkcji możemy określić symplektyczny iloczyn
  skalarny, czyli można określić analog nawiasu Poissona z~mechaniki
  Newtona.

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
%     elektrodynamiki}


%   Wyniki poprzednio omówionej pracy prof.~Herdegena pozawalają zrozumieć
%   jaką wagę mają warunki w~„świetlnej nieskończoności” i~określić
%   odpowiednią przestrzeń symplektyczną. Należy rozważyć funkcje gładkie
%   o~zwartym nośniku (znikające poza kulą o~skończonym promieniu) zawartym
%   w~„świetlnej nieskończoności”, na których określamy odpowiedni skalarny
%   iloczyn symplektyczny.

%   Następnie korzystamy z~twierdzenia
%   \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Hermann_Weyl}{Weyl’a},
%   które mówi jak dla danej przestrzeni symplektycznej stworzyć algebrę
%   $C^{ \HorSpaceOne * }$
%   (zob. tom drugi książki Brattelego i~Robinsona
%   \parencite{Bratteli-Robinson-Operator-algebras-ETC-Vol-I-Pub-2002}).
%   Osoby znające trochę algebraiczną kwantową teorią pola wiedzą, że~to
%   zasadniczo pozwala nam mówić o~teorii kwantowej.

%   Pojawia~się problem, że~startują z~przestrzeni symplektycznej funkcji
%   o~zwartym nośniku możemy otrzymać tylko \alert{lokalne} obserwable,
%   więc z~oczywistych względów nie obejmują one pól asymptotycznych.

% \end{frame}
% % ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
    elektrodynamiki}


  Następnie prof. Herdegen korzysta z~twierdzenia
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Hermann_Weyl}{Weyl’a},
  które mówi jak dla danej przestrzeni symplektycznej stworzyć algebrę
  $C^{ \HorSpaceOne * }$ (zob. tom drugi książki Brattelego i~Robinsona
  \parencite{Bratteli-Robinson-Operator-algebras-ETC-Vol-I-Pub-2002}).
  Osoby znające trochę algebraiczną kwantową teorią pola wiedzą, że~to
  zasadniczo pozwala nam mówić o~teorii kwantowej.

  Pojawia~się problem, że~startują z~przestrzeni symplektycznej funkcji
  o~zwartym nośniku możemy otrzymać tylko \alert{lokalne} obserwable,
  więc z~oczywistych względów nie obejmują one pól asymptotycznych.

  By temu zaradzić prof.~Herdegen rozszerza algebrę pól asymptotycznych
  w~następujący sposób. Obok funkcji gładkich o~zwartym nośniku
  w~„świetlnej nieskończoności” do przestrzeni symplektycznej dodawane
  są pewne odpowiednio szybko gasnące funkcje. Procedura ta nie jest wcale
  tak prosta jakby~się zdawało, bo trzeba zagwarantować, że~rozszerzona
  przestrzeń też jest przestrzenią symplektyczną.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
    elektrodynamiki}


  Twierdzenie Weyl’a zastosowane do nowej przestrzeni symplektycznej daje
  nam algebrę $C^{ \HorSpaceOne * }$, z~tą różnicą, że~elementy
  odpowiadające gasnącym funkcją „generują”, w~pewnym konkretnym sensie,
  \alert{nielokalne} elementy tej algebry.

  Z~mojego punktu widzenia szczególnie trudną częścią pracy jest utworzenie
  reprezentacji tej algebry. Prof.~Herdegen jest w~stanie to zrobić
  korzystając z~odpowiednich
  \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Direct\_integral}{całek prostych}
  przestrzeni Hilberta, ale~to temat na zupełnie osobne spotkanie.

  W~ten sposób utworzona zostaje algebra i~jej reprezentację
  na tyle dużą, by objęła operatory kreacji i~anihilacji bozonów
  oraz~fermionów, a~także \alert{kwantowe} pola asymptotyczne
  dla elektrodynamiki. Znalazł też warunek na to, by w~teorii opisywanej
  taką algebrą ładunek elektryczny był skwantowany,
  por.~\textit{Colloraly $3.1$} i~poprzedzający go dyskusja
  w~\parencite{Herdegen-Semidirect-product-of-CCR-and-CAR-algebras-ETC-Pub-1998}.

  % Prace naukowe prof.~Herdegena nie ograniczają~się do problemów
  % podczerownych, ale stanowią one główny temat jego zainteresowań. Choć nie
  % możemy ich omówić tutaj, to chcielibyśmy wspomnieć o~kilku jego dalszych
  % pracach ich dotyczących:
  % \colorhref{https://arxiv.org/abs/1210.1731}{\textit{Infraparticle problem,
  %     asymptotic fields and Haag-Ruelle theory}} z~$2013$ roku
  % \parencite{Herdegen-Infraparticle-Problem-Asymptotic-Fields-ETC-Pub-2013},
  % napisaną razem z~Pawłem Duchem \colorhref{https://arxiv.org/abs/1410.7665}
  % {\textit{Massless asymptotic fields and~Haag-Ruelle theory}} z~$2014$
  % \parencite{Duch-Herdegen-Massless-asymptotic-fields-and-ETC-Pub-2014},
  % \colorhref{https://arxiv.org/abs/2012.14170}
  % {\textit{Infrared problem vs gague choice: scattering~of classical Dirac
  %     field}} z~$2021$
  % \parencite{Herdegen-Infrared-Problem-vs-Gauge-Choice-ETC-Ver-2021},
  % \colorhref{https://arxiv.org/abs/2107.02044}{\textit{Almost radial
  %     gauge}} z~$2022$
  % \parencite{Herdegen-Almost-radial-gauge-ETC-Pub-2022}
  % i~\colorhref{https://arxiv.org/abs/2310.20560}
  % {\textit{Undressing the~electron}} z~$2024$
  % \parencite{Herdegen-Undressing-the-electron-Pub-2024}.

\end{frame}
% ##################






% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja nielokalnej asymptotycznej
    elektrodynamiki}


  % Twierdzenie Weyl’a zastosowane do nowej przestrzeni symplektycznej daje
  % nam algebrę $C^{ \HorSpaceOne * }$, z~tą różnicą, że~elementy
  % odpowiadające gasnącym funkcją „generują” w~pewnym konkretnym sensie
  % \alert{nielokalne} elementy tej algebry.

  % Z~mojego punktu widzenia szczególnie trudną częścią pracy jest utworzenie
  % reprezentacji tej algebry. Prof.~Herdegen jest w~stanie to zrobić
  % korzystając z~odpowiednich
  % \colorhref{https://en.wikipedia.org/wiki/Direct\_integral}{całek prostych}
  % przestrzeni Hilberta, ale~to temat na zupełnie osobne spotkanie.

  % W~ten sposób utworzona zostaje algebra z~reprezentacją
  % na tyle dużą, by objęła operatory kreacji i~anihilacji bozonów
  % i~fermionów, a~także odpowiednie pola asymptotyczne elektrodynamiki.
  % Znalazł też warunek na to, by w~teorii opisywanej taką algebrą ładunek
  % elektryczny był skwantowany, por. \textit{Colloraly $3.1$}
  % i~poprzedzający ją dyskusja
  % w~\parencite{Herdegen-Semidirect-product-of-CCR-and-CAR-algebras-ETC-Pub-1998}.

  Prace naukowe prof.~Herdegena nie ograniczają~się do problemów
  podczerownych, ale stanowią one główny temat jego zainteresowań. Choć nie
  możemy ich omówić tutaj, chcielibyśmy wymienić jeszcze jego kilka
  artykułów.
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/1210.1731}{\textit{Infraparticle problem,
      asymptotic fields and Haag-Ruelle theory}} z~$2013$ roku
  \parencite{Herdegen-Infraparticle-Problem-Asymptotic-Fields-ETC-Pub-2013},
  napisaną razem z~Pawłem Duchem \colorhref{https://arxiv.org/abs/1410.7665}
  {\textit{Massless asymptotic fields and~Haag-Ruelle theory}} z~$2014$
  \parencite{Duch-Herdegen-Massless-asymptotic-fields-and-ETC-Pub-2014},
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/2012.14170}
  {\textit{Infrared problem vs gague choice: scattering~of classical Dirac
      field}} z~$2021$
  \parencite{Herdegen-Infrared-Problem-vs-Gauge-Choice-ETC-Ver-2021},
  \colorhref{https://arxiv.org/abs/2107.02044}{\textit{Almost radial
      gauge}} z~$2022$
  \parencite{Herdegen-Almost-radial-gauge-ETC-Pub-2022}
  i~\colorhref{https://arxiv.org/abs/2310.20560}
  {\textit{Undressing the~electron}} z~$2024$
  \parencite{Herdegen-Undressing-the-electron-Pub-2024}.

  Praca \colorhref{https://arxiv.org/abs/2310.20560}
  {\textit{Undressing the~electron}} dotyczy następującego zagadnienia.
  Jeśli pola asymptotyczne są w~pełni kwantowe, nie potrzebujemy mieć chmur
  miękkich fotonów, możemy więc „zdjąć” je z~elektronu, pozostawiając mu
  tylko pole Coulomba.

  Problemy podczerwone i~ich badania, to dziedzina która wciąż
  ma przed sobą przyszłość.

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{Pytania, problemy, wątpliwości}




% \end{frame}
% % ##################










% ######################################
\appendix
% ######################################





% ######################################
\EndingSlide{Dziękuję! Pytania?}
% ######################################





% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliography

\printbibliography










% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
