% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera and Jagiellonian
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
\def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,logoLang=Latin,logoColor=monochromaticJUwhite,JUlogotitle=yes]{jagiellonian}



% ---------------------------------------
% Configuration files of Jagiellonian loceted in catalog preambule
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------
% Packages, libraries and their configuration
% ---------------------------------------
\usepackage{mathcommands}





% ---------------------------------------
% Configuration for this particular presentation
% ---------------------------------------










% ---------------------------------------------------------------------
\title{Rachunek zaburzeń na ustalonych, zakrzywionych czasoprzestrzeniach
  w~algebraicznym sformułowaniu QFT} % Spotkanie pierwsze oby nie ostatnie.

\author{Kamil Ziemian \\
  \texttt{kziemianfvt@gmail.com}}


% \institute{Jagiellonian University in~Cracow}

% \date[23 November 2018]{Seminar~of Field Theory Department \\
%   23 November 2018}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Początek dokumentu
\begin{document}
% ####################################################################





% Wyrównanie do lewej z łamaniem wyrazów

\RaggedRight





% ######################################
\maketitle % Tytuł całego tekstu
% ######################################



% ######################################
\begin{frame}
  \frametitle{Spis treści}


  \tableofcontents % Spis treści

\end{frame}
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Uwagi}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item W~wystąpieniu postaram się ominąć wszystkie aspekty
    techniczne, które nie~są potrzebne do zrozumienia teorii. Z~tego
    względu część wzorów nie jest „dobrze określona”,
    ale~wszystkie te problemy można usunąć.

  \item Notacja stosowana w~cytowanych pracach jest dość
    hermetyczna. Będę wypisywał formuły możliwie jawnie.

  \item Z~podobnego ducha wyrasta podejście do QFT
    na~zakrzywionych czasoprzestrzeniach oparte o~OPE.
    Zagadnienie relacji tych sformułowań nie będzie poruszane.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Uwagi}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Najbardziej interesujący aspekt prezentowanej teorii,
    czyli przepisy rachunkowe~są obecnie dynamiczne
    rozwijane tak, że~mówienie o~nich w~chwili obecnej musi chyba
    oscylować między Scyllą przesadnie skomplikowanych rachunków,
    a~Charybdą być może płonnych nadziei.

  \item Zagadnienie rozbieżności podczerwonych jest będzie
    zupełnie pominięte w~rozważaniach.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Motywacje}


    Obecny stan teorii fizycznych wskazuje na potrzebę istnienia
    kwantowej teorii grawitacji. Jednak pomimo istnienia podejść
    takich jak teoria strun czy grawitacja pętlowa, oraz opisania
    pewnych efektów kwantowych na zakrzywionych czasoprzestrzeniach
    (promieniowanie Hawkinga), zadowalająca teoria nie jest znana.

    Zamiast radykalnego przebudowania teorii, można pójść bardziej
    tradycyjną drogą i~spróbować najpierw przenieść QFT na zadane
    zakrzywione czasoprzestrzenie.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Motywacje}


  Struktura czasoprzestrzeni. $M$ jest zadaną Lorentzowską rozmaitością
  z~dobrze określoną
  strukturą przyczynową: globalnie hiperboliczną i~z~zadanym czasem.

  Istotne problemy [Fre09, Wal09]
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Brak dobrego stanu próżni.

  \item Brak dobrej przestrzeni Hilberta.

  \item Brak cząstek.

  \item Brak macierzy $S$.

  \item Brak zwykłego propagatora Feynmana.

  \end{itemize}



  Problemy drugorzędne [Fre09]
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Sformułowanie całek po trajektoriach.

  \item Istnienie wersji euklidesowej.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Motywacje}


  Nasuwa się pytanie dlaczego w standardowym podejściu nie~napotykamy tych
  wszystkich problemów?

  Podstawowa odpowiedź.
  Struktura czasoprzestrzeni Minkowskiego ma ogromną grupę symetrii,
  która łączy fizykę w~różnych punktach.
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-01}
    \forall x', \quad
    x' = x + a.
  \end{equation}
  Grupa ta nadaje sens „fizyczny” globalnym obiektom.

  Może więc należy zająć~się teorią która nie odwołuje~się do wielkości
  globalnych?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Algebraiczna QFT $\subset$ Lokalna Fizyka Kwantowa}


  Rys ideowy [Haa09]. Podejście to zostało zaproponowane przez R. Haaga
  w~latach 50 i~60 XX wieku, przede wszystkim by dokonać „pozytywistycznej”
  redukcji fizyki do obserwowanych zjawisk i~ograniczyć rolę
  nadmiarowych przestrzeni Hilberta jakie pojawiają się np. w~teorii
  z~ładunkiem elektrycznym.

  Konsekwencje
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Lokalność („zasada-bliskiego-działania”).

  \item Algebry z~inwolucją jako centralny obiekt teorii.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Algebraiczna QFT $\subset$ Lokalna Fizyka Kwantowa}


  Pewne uzasadnienie. W~standardowej mechanice kwantowej w~reprezentacji
  położeń mamy $X = x$ i~$P = -i \, \hbar \, \partial_{ x }$. Rachunkowo łatwo pokazać:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-02}
    XP - PX = i \, \hbar \, I.
  \end{equation}
  Wybór tych operatorów nie jest jednak jednoznaczny, możemy bowiem
  wziąć $X = i \, \hbar \, \partial_{ p }$ i~$P = p$. Oba opisy są równoważne. W~QFT
  jednak zwykle tak nie jest np. teorie z~ładunkiem elektrycznym.

  Konsekwencje. Możemy spojrzeć na to w~następujący sposób: podstawowym
  obiektem jest algebra definiowana przez relację
  (\ref{eq:Rachunek-zaburzen-02}), której nierównoważne reprezentacje
  odpowiadają różnym sytuacjom fizycznym.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Algebraiczna QFT $\subset$ Lokalna Fizyka Kwantowa}


  Lokalne algebry. Każdemu „ograniczonemu” obszarowi $\Ocal \subset M$
  przypisujemy algebrę $\Ufrak( \Ocal ) \subset \Ufrak( M )$ -- zbiór
  obserwabli które można w~nim zmierzyć. Jeśli dwa obszary $\Ocal_{ 1 }$
  i~$\Ocal_{ 2 }$ są rozdzielone przestrzennie to elementy ich algebr
  komutują. Plus pewne ograniczenia fizyczne.

  Konsekwencje. Formalizm ten daje na tyle dużą swobodę, że~pomimo sporych
  technicznych trudności wymagających „uogólnienia symetrii teorii”
  formalizm ten ma sens na interesujących nas czasoprzestrzeniach.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii}


  Element klasyczny
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-03}
    S_{ \textrm{Free} }( \varphi ) =
    \int d \vol( x ) \, \big( g_{ \mu \nu }( x ) \nabla^{ \mu } \varphi( x ) \nabla^{ \nu } \varphi( x )
    - ( m^{ 2 } + \xi R( x ) ) \varphi^{ 2 }( x ) \big),
  \end{equation}
  prowadzi do równania:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-04}
    \big( \Box  + m^{ 2 } + \xi R( x ) \big) \varphi( x ) = 0.
  \end{equation}
  Przy przyjętych założeniach ma ono dobrze określony propagator
  przyśpieszony i~opóźniony $\Delta^{ A, R }$.

  Możemy teraz utworzyć:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-05-A}
      &\Delta( x, y ) = \Delta^{ A }( x, y ) - \Delta^{ R }( x, y ), \\
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-05-B}
      &\Delta( x, y ) = \frac{ 1 }{ 2 } \left( \Delta( x, y ) + i H( x, y ) \right).
    \end{align}
  \end{subequations}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii}


  Element klasyczny. Działanie
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-06}
    S_{ \textrm{Free} }( \varphi ) =
    \int d \vol( x ) \, \big( g_{ \mu \nu }( x ) \nabla^{ \mu } \varphi( x ) \nabla^{ \nu } \varphi( x )
    - ( m^{ 2 } + \xi R( x ) ) \varphi^{ 2 }( x ) \big),
  \end{equation}
  prowadzi do równania:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-07}
    \big( \Box  + m^{ 2 } + \xi R( x ) \big) \varphi( x ) = 0.
  \end{equation}
  Przy przyjętych założeniach ma ono dobrze określony propagator
  przyśpieszony i~opóźniony $\Delta^{ A, R }( x )$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii}


  Propagatory. Możemy teraz utworzyć:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-08-A}
      &\Delta( x, y ) = \Delta^{ A }( x, y ) - \Delta^{ R }( x, y ), \\
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-08-B}
      &\Delta^{ F }( x, y ) =
        \frac{ i }{ 2 } \left( \Delta^{ A }( x, y ) + \Delta^{ R }( x, y ) \right)
        + H( x, y ).
    \end{align}
  \end{subequations}

  $H( x, y )$ jest gładką funkcją jednoznacznie wyznaczoną przez metrykę.

  Z pomocą tych dystrybucji zbudujemy poszukiwaną algebrę.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii swobodnej}


  Uproszczenie formalne. Niech $F$ będzie, w~ogólności nieliniowym,
  funkcjonałem:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-09}
    F: \Ccal^{ \infty }( M ) \rightarrow \Cbb,
  \end{equation}
  takimi, że
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-10}
    \frac{ d }{ d \lambda } F( \varphi + \lambda h ) =
    \langle F^{ ( 1 ) }( \varphi ), h \rangle =
    \int d \vol( x ) \, \big( F^{ ( 1 ) }( \varphi ) \big)( x ) h( x ),
  \end{equation}
  i~analogicznie dla wyższych pochodnych.

  Każdy funkcjonał utożsamiamy z~formalnym szeregiem potęgowym:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-11}
    F :=
    \sum\limits_{ i = 0 }^{ \infty } \frac{ i^{ n } \, \hbar^{ n } }{ n! } F^{ ( n ) }.
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii swobodnej}


  Wówczas
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-12}
    \begin{split}
      \left\langle F^{ ( 1 ) }, \frac{ 1 }{ 2 } \Delta G^{ ( 1 ) } \right\rangle( \varphi ) =
      \frac{ 1 }{ 2 }
      &\int d \vol( x ) \, d \vol( y ) \, F^{ ( 1 ) }( \varphi )( x ) \\
      &\hspace{0.5em} \times \Delta( x, y ) G^{ ( 1 ) }( \varphi )( y ).
    \end{split}
  \end{equation}
  ma przynajmniej formalny sense. Analogicznie robimy dla wyższych
  pochodnych.

  Iloczyn. Możemy teraz zdefiniować operację $\star$:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-13}
    F \star G =
    \sum\limits_{ i = 0 }^{ \infty } \frac{ i^{ n } \, \hbar^{ n } }{ n! }
    \left\langle F^{ ( n ) }, \left( \tfrac{ 1 }{ 2 } \Delta \right)^{ \otimes n }
      G^{ ( n ) } \right\rangle.
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii swobodnej}


  Inwolucja
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-14}
    F^{ * }( \varphi ) = \overline{ F( \varphi ) }.
  \end{equation}

  Ważne. Do końca prezentacji będziemy pracować na poziomie tej algebry.

  Uwaga. Niemożliwość ograniczania się do funkcjonałów liniowych wynika
  z~własności grupy renormalizacji.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Konstrukcja teorii z oddziaływaniem}


  Algebra pełnej teorii
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-15}
    S_{ \textrm{Full} } = S_{ \textrm{Free} } + S_{ \textrm{I} }.
  \end{equation}
  Aby otrzymać teorię z~oddziaływaniem potrzebujemy jedynie zmienić
  iloczyn $\star = \star_{ \textrm{Free} }$ na
  $\star_{ \textrm{I} } = \star_{ \textrm{Full} }$. Biorąc wzór z teorii rozpraszania,
  możemy to zrobić za pomocą operatorów M\o llera $R_{ S_{ \textrm{I} } }$:
  \begin{equation}
    \label{eq:Rachunek-zaburzen-16}
    F \star_{ \textrm{I} } G :=
    R_{ S_{ \textrm{I} } }^{ -1 }( R_{ S_{ \textrm{I} } } F
    \star R_{ S_{ \textrm{I} } } G ).
  \end{equation}
  Ale aby zdefiniować operatory M\o llera potrzebujemy iloczynu
  chronologicznego.

  Problem. Iloczyn chronologiczny wymaga brania iloczynów dystrybucji,
  co skutkuje pojawieniem się rozbieżności ultrafioletowych.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rozwinięcie perturbacyjne}


  Zagadnienie renormalizacji. Czasoprzestrzeń zakrzywiona nie ma określonej
  przestrzeni pędów, jednak można podać odpowiednią procedurę w przestrzeni
  położeń. Taką procedurę dla przypadku czasoprzestrzeni Minkowskiego podali
  Epstain i Glaser [EG73].

  Została ona uogólniona na zadane zakrzywione czasoprzestrzenie
  przez Brunettiego i Fredenhagena [BF00].

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rozwinięcie perturbacyjne}


  Renormalizacja przyczynowa Epstaina-Glasera [EG73].
  Polega na indukcyjnej konstrukcji iloczynów chronologicznych $\Tcal_{ n }$
  przy której nie pojawiają się żadne rozbieżności w~ultrafiolecie.
  Konkretniej, żądamy by:
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item[1.] $\Tcal_{ 0 } = 1$.

  \item[2.] $\Tcal_{ 1 } =
    \exp\left( \int d \vol( x ) d \vol( y ) \,
      H( x, y ) \frac{ \delta^{ 2 } }{ \delta \varphi( x ) \delta \varphi( y ) } \right)$.

  \item[3.] $\Tcal_{ n }( F_{ 1 }, \ldots, F_{ n } ) =
    \Tcal_{ k }( F_{ 1 }, \ldots, F_{ k } )
    \star \Tcal_{ n - k }( F_{ k + 1 },\ldots, F_{ n } )$
    jeżeli funkcjonały
    $F_{ 1 }, \ldots, F_{ k }$ i~$F_{ k + 1 }, \ldots, F_{ n }$ są
    „rozdzielone przestrzennie”.

  \end{itemize}



  Grupa renormalizacji.
  Niejednoznaczność powyższej konstrukcji jest scharakteryzowana
  przez grupę renormalizacji St\"{u}ckelberga-Petermana.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rozwinięcie perturbacyjne}


  Formalne rozwiązanie procedury Epstaina-Glasera [FR12]
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-17-A}
      &\Tcal_{ n }( F_{ 1 }, \ldots, F_{ n } )( \varphi ) =
      e^{ \sum_{ i < j } D_{ i, j } } F( \varphi_{ 1 } ) \cdot \ldots \cdot F_{ n }( \varphi_{ n } )
        |_{ \varphi_{ 1 } = \ldots = \varphi_{ n } = \varphi }, \\
      \label{eq:Rachunek-zaburzen-17-B}
      &D_{ i j } =
        i \, \hbar \left\langle \Delta^{ F }, \frac{ \delta^{ 2 } }{ \delta \varphi_{ i } \delta \varphi_{ j } }
        \right\rangle = \\
      &\hphantom{D_{ i j }} =
        i \, \hbar \int d \vol( x ) \, d \vol( y ) \, \Delta^{ F }( x, y )
        \frac{ \delta^{ 2 } }{ \delta \varphi_{ i }( x ) \delta \varphi_{ j }( y ) }.
    \end{align}
  \end{subequations}

  Można to oczywiście zapisać za pomocą grafów Feynmana.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Podsumowanie i~perspektywy}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Praca na poziomie algebraiczny pozwala ominąć wiele trudności.

  \item Istnieją prace dotyczące kwasiklasycznej reakcji pola
    na~czasoprzestrzeń.

  \item Można w~tym formalizmie opisać klasyczną teorię pola
    i~wówczas da się otrzymać wyniki o zbieżności badanych szeregów.

  \item Pełna Renormalizacja Epstaina-Glasera jest dobrze umotywowana
    fizycznie, lecz gdy chodzi o~konkretne obliczenia jest niezwykle
    skomplikowana. Kluczowe więc dla całego podejścia jest to czy da się
    uprościć tę część teorii. Najnowsze prace skupiają się nad możliwością
    użycia kombinacji procedury E-G z~renormalizacją wymiarową,
    jednak nad zakrzywionych czasoprzestrzeniach wymaga to
    sformułowania w~reprezentacji położeń. Do tej pory osiągnięto
    pozytywne efekty w~czasoprzestrzeni Minkowskiego [DFKR13].

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\appendix
% ######################################





% ######################################
\EndingSlide{Dziękuję! Pytania?}
% ######################################



% ####################
\begin{frame}
  \frametitle{Bibliografia}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item [Fre09] K. Fredenhagen, \textit{The impact of~the~algebraic
      approach on perturbative quantum field theory}.
    Wystąpienie na \textit{Algebraic Quantum Field Theory~– the first 50
      Years}, G\"{o}ttingen 2009.

  \item [Wal09] R. M. Wald, \textit{Axiomatic Quantum Field Theory
    in~Curved Spacetime}. Wystąpienie na \textit{Algebraic
    Quantum Field Theory – the first 50 Years}, G\"{o}ttingen 2009.

  \item [Haa09] R. Haag, \textit{Local Algebras: A~look back at
      the~early years and~at~some successes and~missed opportunitie}.
    Wystąpienie na \textit{Algebraic Quantum Field Theory – the first 50
      Years}, G\"{o}ttingen 2009.

  \item [FR12] K. Fredenhagen, K. Rejzner, \textit{Perturbative
      algebraic quantum field theory}, arXiv: 1208.1428.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ####################
\begin{frame}
  \frametitle{Bibliografia}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item [EG73] H. Epstein, V. Glaser, \textit{The role of locality
      in~perturbation theory}, Ann. Inst. H. Poincar\'{e} A
    \textbf{19} (1973) 211.

  \item [BF00] R. Brunetti, K. Fredenhagen, \textit{Microlocal Analysis
    and~Interacting Quantum Field Theories: Renormalization
    on~Physical Backgrounds}, Commun.Math.Phys, \textbf{208} (2000)
    623-661, arXiv: 9903.028.

  \item [BF09] R. Brunetti, K. Fredenhagen, \textit{Quantum Field
      Theory on~Curved Backgrounds}, Proceedings of the
    Kompaktkurs \textit{Quantenfeldtheorie auf gekruemmten Raumzeiten} held
    at~Universitaet Potsdam, Germany, in 8.-12.10.2007, arXiv:
    0901.2063.

  \item [DFKR13] M. D\"{u}etsch, K. Fredenhagen, K. J. Keller,
    K.~Rejzner, \textit{Dimensional Regularization in Position Space,
      and~a Forest Formula for Epstein-Glaser Renormalization}, arXiv:
    1311.5424.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ####################










% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliografia
\bibliographystyle{plalpha}

\bibliography{}{}





% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
