% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera class and Jagiellonian theme
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
  \def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,JUlogotitle=no]{jagiellonian}




% ---------------------------------------
% Procesing configuration files of Jagiellonian theme loceted in directory
% "preambule".
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/ImportingLocalPackages.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------
% BibLaTeX
% ---------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII.
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{PodstawyInformatykiBibliography.bib}





% ------------------------------
% Importing packages, libraries and setting their configuration.
% ------------------------------





% ------------------------------
% Special configuration for this particular presentation.
% ------------------------------










% ---------------------------------------------------------------------
\title{Podstawy informatyki z~językiem~C}
\subtitle{Wprowadzenie do~przedmiotu}

\author{Kamil Ziemian}


\date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Beginning of the document.
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
% Text is adjusted to the left and words are broken at the end of the line.
% Number of chars: 62k+, 73k+,
\RaggedRight
% ######################################





% ######################################
\maketitle
% ######################################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Spis treści}


  \tableofcontents

\end{frame}
% ##################





% ######################################
\section{Informacje ogólne}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Informacje wstępne}


  Obawiam~się, że na tych konkretnych zajęciach będzie sporo przynudzania,
  ale nie widzę sposobu, jak tego uniknąć.

  Według mnie to zajęcia są dla studentów, nie studenci dla zajęć. Tak samo
  ja tu jestem dla Państwa, a~nie Państwo dla mnie. W~związku z~tym, ja nie
  będę Państwa rozliczał z~obecności na zajęciach, tylko z~wiedzy
  i~umiejętności. Jeśli uważają Państwo, że~są lepsze rzeczy do robienia,
  niż bycie na tych zajęciach, w~to mi graj.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Czy informatyka jest trudna?}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Czy informatyka jest trudna?}


  Informatyka to osobna dziedzina nauki i~jeśli zabrnie~się odpowiednio
  głęboko, to robi~się naprawdę złożona i~niebanalna. Jednak na stosunkowo
  płytkim poziomie to czy jest on trudna czy nie, to mocno zależy od~odczuć
  konkretnej osoby.

  Zadam takie pytanie: czy włączenie komputera jest skomplikowane?
  Odpowiemy na to pytanie na dwóch poziomach. Pierwszy to poziom normalnego
  użytkownika, drugi to opis pochodzący z~książki Andrewa S.~Tanenbauma
  \textit{Systemy operacyjne. Wydanie~III}
  \parencite{Tannenbaum-Systemy-Operacyjne-Wydanie-III-Pub-2013}, dotyczący
  komputera z~systemem Pentium.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Włączanie komputera, poziom normalnego użytkownika}


  \begin{enumerate}

  \item Wciskamy przycisk \texttt{Power}.



  \item Czekamy minutę albo dłużej.



  \item Wybieramy użytkownika i~wchodzimy na swoje konto.

  \end{enumerate}

  Co w~tym trudnego?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Kilka pojęcia}


  Oczywiście, opis włączania komputera z~książki Tanenbauma jest tak
  skomplikowany, że~trzeba wprowadzić trochę pojęć wstępnych.

  \textbf{\textsc{rom}}, ang.~\textit{Read Only Memory}, pl.~\textit{pamięć
    wyłącznie do~odczytu}. Pamięć komputera której zawartość została
  zapisana przez firmę, która ten fragment pamięci wyprodukowała
  i~użytkownik nie może zmodyfikować jej zawartości. Przynajmniej nie żadnym
  normalny sposobem.

  \textbf{\textsc{ram}}, ang.~\textit{Random Access Memory},
  pl.~\textit{pamięć o~dostępie w~trybie losowym}. Pamięć komputera o~tej
  własności, że~jeśli wylosuję dowolny jej element, to czas odczytania
  informacje z~tego elementu nie będzie zależał od tego, który element
  został wylosowany. Inaczej mówiąc dostęp do dowolnego miejsca tej pamięci
  zajmuje tyle samo czasu.

  Tak naprawdę czas odczytu zależy od tego, w~jakiś sposób pamięć
  \textsc{ram} jest odczytywana, ale jeszcze długo nie będziemy się musieli
  tym przejmować.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Kilka pojęcia}


  \textbf{Pamięć ulotna}, ang.~\textit{volatile memory}. Pamięć której
  zawartość jest tracona, gdy przestaje przez nią płynąć prąd. Typowym
  przykładem takiej pamięci jest \textsc{ram}.

  \textbf{Pamięć nieulotna}, ang.~\textit{non-volatile memory}. Pamięć,
  której treść jest zachowana, gdy przez układ przestaje płynąć prąd,
  typowym przykładem jest dysk \textsc{ssd}.

  Żeby skomplikować życie, pamięcią nieulotną nazywa~się także tą pamięć,
  które jest ulotna w~ścisłym sensie, ale ponieważ jest zaopatrzona
  we~własną baterię, jej zawartość jest zachowana również po wyłączeniu
  komputera z~prądu. Bo~niby czemu życie ma być proste?

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Kilka pojęcia}


  \textbf{Pamięć \textsc{cmos}}, często po prostu \textbf{\textsc{cmos}}.
  Skrót pochodzi od nazwy technologi ang.~\textit{Complementary
    Metal-Oxide-Semiconductor}, pl.~\textit{komplementarny półprzewodnik
    metalowo-tlenkowy}, w~której ta pamięć jest wykonana. Musi być zasilana
  prądem, by~zachowywała swój stan, ale ponieważ wyposażona jest w~baterię
  klasyfikowana jest jako nieulotna.

  \textbf{\textsc{bios}} ang.~\textit{Basic Input Output System}, pl.
  \textit{podstawowy system wejścia, wyjścia}. Program znajdujący~się
  na płycie głównej komputera, odpowiedzialny między innymi za odczytywanie
  klawiatury, zapisywanie ekranu oraz operacje wejścia-wyjścia dysków.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Uruchamianie komputera z~systemem Pentium}


  \begin{itemize}

  \item[1)] Wciskamy przycisk \texttt{Power}.



  \item[2)] Z~płyty głównej ładowany jest program \textsc{bios}. Sprawdza on
    ilość zainstalowanej pamięci \textsc{ram}, czy komputer dysponuje
    klawiaturą i~innymi podstawowymi urządzeniami oraz sprawdza czy
    odpowiadają one w~sposób prawidłowy. W~pierwszej kolejności skanowane
    są magistrale \textsc{ISA} (ang. \textit{Industry Standard
      Architecture}) i~\textsc{pci} (ang.~\textit{Peripheral Component
      Interconnect}) w~celu wykrycia podłączonych do nich urządzeń.



  \item[3)] Jeśli do komputera podłączone są inne urządzenia, niż te które
    były dostępne przy jego ostatni uruchomieniu, nowe urządzenia są
    konfigurowane.



  \item[4)] Program \textsc{bios} odczytuje listę tzw. urządzeń rozruchowych
    z~pamięci \textsc{cmos}. Urządzenia rozruchowe to te, które zawierają
    system operacyjny. W~przeszłości były nimi dyskietki, płyty
    \textsc{cd}-\textsc{rom}, \textsc{dvd}, dziś choćby pendriwy
    i~dyski~\textsc{ssd}.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Uruchamianie komputera z~systemem Pentium}


  \begin{itemize}

  \item[5)] \textsc{bios} testuje po kolei urządzenia rozruchowe
    z~wspomnianej wcześniej listy, aż~znajdzie pierwszy, który zawiera
    działający system operacyjny.



  \item[6)] \textsc{bios} wczytuje pierwszy sektor ze~znalezionego
    w~poprzednim punkcie urządzenia rozruchowego do pamięci i~go uruchamia.




  \item[7)] Program z~pierwszego sektora sprawdza zapisaną na jego końcu
    listę partycji, by~ustalić która z~nich jest partycją aktywną.
    Następnie wczytuje z~tej partycji pomocniczy program rozruchowy.



  \item[8)] Pomocniczy program rozruchowy wczytuje system operacyjny
    z~aktywnej partycji i~go uruchamia.



  \item[9)] System operacyjny odczytuje informacje konfiguracyjne z~systemu
    \textsc{bios}. Dla każdego dostępnego urządzenia sprawdza, czy posiada
    do niego sterowniki. Jeśli nie, to prosi o~ich zainstalowanie
    z~odpowiedniego źródła.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rasterization and fragment operations}


  \begin{itemize}

  \item[10)] Jeśli system operacyjny dysponuje wszystkimi sterownikami,
    to ładuje je do jądra systemu.



  \item[11)] System operacyjny tworzy tabele systemowe oraz procesy
    działające w~tle.



  \item[12)] Uruchamiane jest okno logowania.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################






% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Bootowanie}


  W~literaturze funkcjonuje termin \textbf{bootwoanie}, zwane też
  \textbf{uruchamianiem} lub \textbf{rozruchem}. Odnosi~się ono albo do
  całej procedury uruchamiania komputer opisanej powyżej, albo tylko
  stawiania systemu operacyjnego, czyli od kiedy \textsc{bios} wczytał
  pierwszy jego sektor do pamięci (punkt siedem i~dalej). Acz to pojęcie
  nie jest specjalnie ostro zdefiniowane.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Czy uruchomienie komputera jest proste czy trudne?}


  Zależy jak do tego podchodzimy. I~tak jest z~większością rzeczy
  w~informatyce.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Czym jest informatyka?}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Prosty schemat rozwiązywania problemu\ldots}


  Poniżej prezentujemy prosty schemat, jak wygląda procedura
  rozwiązania pewnego problemu za pomocą programu napisanego w~języku
  programowania~X.


  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{1em}

  \item[1] Mamy problemy który można rozwiązać za pomocą komputera.



  \item[2] Znajdujemy sposób jako go rozwiązać. To rozwiązanie możemy
    wymyślić sami, znaleźć w~internecie, zapytać \textsc{ai}, etc.



  \item[3] Piszemy program komputerowy w~języku~X, który implementuje
    dane rozwiązanie.



  \item[4] Na podstawie napisanego przez nas kodu tworzymy program
    w~postaci wykonywalnej, zrozumiałej dla~komputera.



  \item[5] Uruchamiamy program utworzony w~punkcie~4 na konkretnym
    komputerze, tak by rozwiązał nasz problem.

  \end{enumerate}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}


  \begin{itemize}

  \item[1] Mamy 100 000 nazw użytkowników jakiegoś portalu. Potrzebujemy
    sprawdzić, czy nazwy zgłaszających~się regularnie nowych użytkowników
    są już zajęta czy nie. Spostrzegamy, że~można to zrobić za pomocą
    odpowiedniego programu komputerowego.

  \item[2] Zauważamy, że~jeśli ustawimy nazwy dotychczasowych użytkowników
    w~posortowany ciąg, to możemy sprawdzić czy dana nazwa w~nim jest
    za~pomocą wydajnego przeszukiwania binarnego. Wymyślamy jak można
    zaprowadzić relację porządku w~zbiorze tych nazw, co jest nam potrzebne
    do~ich posortowania.

  \item[3] Piszemy program w~języku~X, który pobierze na wejściu nazwy
    użytkowników, następnie je posortuje według zadanego przepisu.
    Następnie, jeśli program ten otrzyma nową nazwę, to sprawdzi za pomocą
    przeszukiwania binarnego, czy jest już ona wśród nazw już zajętych.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przykład}


  \begin{itemize}

  \item[4] Na~podstawie kodu w~języku~X generujemy odpowiedni program
    w~postaci wykonywalnej.

  \item[5] Uruchamiamy wygenerowany w~punkcie~4 program na~konkretnym
    komputerze, by rozwiązał nasz problem.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Co to jest implementacja?}


  Często znamy ogólną, abstrakcyjną postać rozwiązania danego problemu, czy
  też sposobu działania konkretnego algorytmu. Przykładowo „program
  umożliwiający obliczanie średniej arytmetycznej z~miliona liczb.”, to
  taka ogólny opis programu pewnego programu, który wykonuje potrzebną nam
  czynność. Jeśli jest to potrzebne, możemy podać jego bardziej precyzyjną
  formę. „Dany jest milion liczb. Wylicz ich sumę, następnie podziel ją
  przez liczbę $1 \, 000 \, 000$. Tak otrzymana liczba jest poszukiwanym
  rezultatem.”

  Takie opis programu jest zrozumiały dla ludzi, ale nie dla komputera,
  w~sensie hardwaru. Przy czym zasada ta stosuje~się też, choć w~innym
  zakresie, do~\textsc{ai} i~\textsc{lll}, ale~to temat na osobne dyskusje.
  Z~tego powodu musimy napisać odpowiedni kod, który będzie zrozumiały dla
  komputera, dopiero wtedy on będzie mógł go wykonać.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Co to jest implementacja?}


  Jeśli mamy konkretny kod, albo program, który wykonuje dane zadanie
  zgodnie z~ogólną idę, metodą albo algorytmem, to mówimy że~taki kod lub
  program jest \textbf{implementacją} tej idei bądź algorytmu.

  To wyjaśnienie nie jest bardzo precyzyjne, ale też nie musi być.
  Implementacja nie jest pojęciem ważnym dla komputera, tylko dla ludzi,
  stąd od precyzyjnej definicji ważniejsze jest zrozumienie ogólnej idei.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przykład. Postawienie problemu i~metoda rozwiązania}


  \textbf{Problem.} Obliczyć średnią arytmetyczną zadanych $100$ liczb.

  \textbf{Metoda rozwiązania.} Oblicz sumę danych $100$ liczb, następnie
  podziel ją przez $100$.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Implementacja w~języku~C}


  \texttt{\#include <stdio.h>} \\
  \vspace{0.8em}
  /* Zakładamy, że~liczby który średnią arytmetyczną mamy obliczyć są
  przechowywane w~$100$-elementowej tablicy liczby typu \texttt{double}
  \hphantom{aa} o~nazwie \texttt{numbersArray}, zdefiniowanej
  w~dostarczonym nam ze-
  \hphantom{aa} wnątrz pliku\texttt{numbersProb.h}. Plik ten ma być w~tym
  samym kata-
  \hphantom{aa} logu co poniższy program. */ \\
  \texttt{\#include "numbersProb.h"} \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{int main() \{ } \\
  \hphantom{aaaa} \texttt{int i = 0;} \\
  \hphantom{aaaa} \texttt{double suma = 0.0;} \\
  \hphantom{aaaa} \texttt{double sredniaArytmetycza = 0.0;}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Implementacja w~języku~C. Cd.}


  \hphantom{aaaa} \texttt{for (i = 0; i < 100; i++) \{ } \\
  \hphantom{aaaaaaaa} \texttt{suma += numbersArray[i];} \\
  \hphantom{aaaa} \texttt{ \} } \\
  \vspace{0.8em}
  \hphantom{aaaa} \texttt{sredniaArytmetyczna = suma / 100.0;} \\
  \vspace{0.8em}
  \hphantom{aaaa} \texttt{prinft("sredniaArytmetyczna =
    \%.3f.\textbackslash n", \\
    \hphantom{aaaaaaaaa} sredniaArytmetyczna);} \\
  \texttt{ \} }

\end{frame}
% ##################







% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Implementacje w~języku Python}


  \# Zakładamy, że~liczby których średnią arytmetyczną mamy obli- \\
  \# czyć~są wszystkie typu \texttt{float} i~są przechowywane
  w~$100$-elementowej \\
  \# liście o~nazwie \texttt{numbersList}, która znajduje~się w~dostarczonym
  \# nam module Pythona o~nazwie \texttt{numbersProg}. \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{from numbersProg import numbersList} \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{suma = 0.0} \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{for number in numbersList:} \\
  \hphantom{aaaa} \texttt{suma += number} \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{sredniaArytmetyczna = suma / 100.0} \\
  \texttt{answer = \textbackslash} \\
  \hphantom{aaa}
  \texttt{"sredniaArytmetyczna = \{\}".format(sredniaArytmetyczna)}
  \\
  \vspace{0.8em}
  \texttt{print(answer)}

\end{frame}
% ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}


% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{}



% \end{frame}
% % ##################










% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{???}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################






% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}





% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}




% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}




% \end{frame}
% % ##################










% % ######################################
% \appendix
% % ######################################





% % ##################
% \GeometryThreeDTwoSpecialEndingSlidesEN{Questions? Thank you for your attention.}
% % ##################



% % % ##################
% % \jagiellonianendslide{Dziękuję za~uwagę.}
% % % ##################










% % ######################################
% \SectionSlideWithPicture{Terminological notes}
% % ######################################



% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{??????}



% \end{frame}
% % ##################





% % ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
% ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{?????}



% \end{frame}
%  ##################





% ##################
% \begin{frame}
%   \frametitle{????}



% \end{frame}
% ##################










% ####################################################################
% End of the document

\end{document}
