% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera and Jagiellonian
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
\def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,logoLang=Latin,logoColor=monochromaticJUwhite,JUlogotitle=yes]{jagiellonian}



% ---------------------------------------
% Configuration files of Jagiellonian loceted in catalog preambule
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------
% Packages, libraries and their configuration
% ---------------------------------------
\usepackage{mathcommands}





% ---------------------------------------
% Configuration for this particular presentation
% ---------------------------------------










% ---------------------------------------------------------------------
\title{O~teorii strun kilka słów}

\author{Kamil Ziemian}


\institute{II rok, fizyka teoretyczna, studia magisterskie}

\date[17 I 2013]{17 stycznia 2013 r.}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Początek dokumentu
\begin{document}
% ####################################################################





% Wyrównanie do lewej z łamaniem wyrazów

\RaggedRight





% ######################################
\maketitle % Tytuł całego tekstu
% ######################################






% ######################################
\begin{frame}
  \frametitle{Plan prezentacji}


  \tableofcontents % Spis treści

\end{frame}
% ######################################





% ######################################
\section{Sytuacja historyczna}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Sytuacja historyczna}


  Przenieśmy się w czas Ciemnych Wieków\ldots
  \begin{itemize}

  \item Lata 60 XX wieku.

  \item Panuje pogląd, promowany m.in. przez Landaua, iż nigdy nie
    będzie znana teoria oddziaływań elementarnych.

  \item W~świetle tego poglądu tylko takie cechy zjawisk mikroświata
    jak przyczynowość analityczność odpowiednich wielkości etc.,
    mogą być poznane.

  \item Na gruncie QTF jedyne znane renormalizowalne teorie to
    teorie skalarne i~o~spinie $J \leq 1$.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Sytuacja historyczna}


  Przenieśmy się w czas Ciemnych Wieków\ldots
  \begin{itemize}

  \item Eksperymentalnie zostaje odkryta ogromna ilość hadronów.
    Cząstki te cechował wysoki spin.

  \item Masy najlżejszych hadronów o danym spinie można w~przybliżeniu
    opisać jako leżące na \textbf{trajektorii Regge’ego}
    \begin{equation}
      \label{eq:O-teorii-strun-01}
      m^{ 2 } = J / \alpha'
    \end{equation}
    z współczynnikiem Regge’ego
    $\alpha' \sim 1\; \mathrm{GeV}^{ -2 }$.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Modele dualne i~formuła Veneziano}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Rozpraszanie dwucząstkowe}


  Teoria strun swoje narodziny zawdzięcza fizyce cząstek.

  Amplituda drzewowa w~kanale zmiennej Mandelstama~$s$
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-02}
    A( s, t ) =
    -\sum_{ J } \frac{ g^{ 2 }_{ J } ( -s )^{ J } }{ t - M^{ 2 }_{ J } }.
  \end{equation}

  Uwagi
  \begin{itemize}

  \item Jeżeli chcemy dopuścić cząstki o grupie symetrii flaevoru
    $\SU( 3 )$, bieguny amplitudy muszą być obecne zarówno w~kanale
    $s$ i~$t$. Dlatego pełna amplituda jest sumą amplitud z~kanałów
    $s$ i~$t$.

  \item Wysoko energetyczne zachowanie hadronów okazuje~się znacznie
    miększe niż to przewidywane przez wzór \eqref{eq:O-teorii-strun-02}.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Formuła Veneziano}


  Hipoteza dualności. Sytuacja w której obliczenia w jednym z kanałów ($s$
  lub $t$) daje pełną amplitudę rozpraszania, nosi nazwę „hipotezy
  dualności”.

  Dobranie masy rezonansów i~stałych sprzężenia w obu kanałach,
  aby~zrealizować hipotezę dualności, wydaje~się prawie niewykonalne.
  Niemniej w~1968 Veneziano znalazł konkretny przykład takiej teorii.

  Formuła Veneziano
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-03}
    A( s, t ) =
    \frac{ \Gamma( -\alpha( s ) ) \Gamma( -\alpha( t ) ) }{ \Gamma( -\alpha( s ) - \alpha( t ) ) },
  \end{equation}
  Z~„trajektorią Regge’ego” $\alpha( s ) = \alpha( 0 ) + \alpha' s $.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Przewidywania teorii Veneziano}


  \begin{itemize}

  \item Przewiduje ona zależność $l \sim m^{ 2 }$.

  \item Wynikająca z relatywistycznej mechaniki kwantowej zasada
    dodatnich biegunów w~amplitudzie rozpraszania, która zapewnia
    unitarność i~brak duchów, wskazuje na potrzebę przyjęcia
    $\alpha( 0 ) = 1$ i~26 wymiarowej czasoprzestrzeni.

  \end{itemize}

  Ironią jest, że  rok 1968 to również czas fundamentalnego eksperymentu
  w~SLACu.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\section{Teoria swobodnych strun bozonowych}
% ######################################



% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Teoria strun bozonowych}


  Dlaczego akurat struny? Okazuje się, że w modelu ruchu swobodnej struny
  otrzymuje się w naturalny sposób relacje $l \sim m^{ 2 }$.
  Najprawdopodobniej to właśnie zasugerowało Susskindowi, Nilsenowi
  i~Nambu ten kierunek badań.

  Notacja. Struna poruszając się w czasoprzestrzeni Minkowskiego zakreśla
  dwuwymiarową powierzchnię świata (ang. world sheet). Na tej
  powierzchni wybieramy dwuwymiarowy układ współrzędnych:
  $\sigma \in [ 0, \pi ]$ i~czasopodobny parametr ewolucji $\tau$.
  Położenie powierzchni świata w czasoprzestrzeni jest opisane przez
  $X^{ \mu }( \sigma, \tau )$

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Teoria strun bozonowych}


  Działanie Nambu-Goto. W~modelu tym działanie struny jest proporcjonalne
  do~pola powierzchni świata struny:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-04}
    S =
    T \int d \sigma \, d \tau \, \sqrt{ \dot{ X }^{ 2 } X'^{ 2 }
      - ( \dot{ X } \cdot X'^{ 2 } )^{ 2 }  }
  \end{equation}
  gdzie $\dot{ X }^{ \mu } = \partial_{ \tau } X^{ \mu }$, $X'^{ \mu } = \partial_{ \sigma } X^{ \mu }$.

  Parametr $T$ pojawia~się w~równaniu (\eqref{eq:O-teorii-strun-04}) w~celu
  uczynienia działania bezwymiarowym. Okazuje się, że~ma on interpretację
  naprężenia struny i, co zaskakujące, jest związany z~współczynnikiem
  Regge’ego zależnością:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-05}
    2 \pi \alpha' T = 1.
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################





% ##########
\begin{frame}
  \frametitle{Teoria strun bozonowych}


  Reparametryzacja działania. Działanie w formie
  (\ref{eq:O-teorii-strun-04}) jest silnie nieliniową funkcją.
  Można ją jednak znacznie uprościć wprowadzając tensor metryczny na
  powierzchni świata $h_{ \alpha \beta }$:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-05}
    S =
    -\frac{ T }{ 2 } \int d^{ 2 }\sigma \, \sqrt{ h } \, h^{ \alpha \beta } \eta_{ \mu \nu }
    \partial_{ \alpha } X^{ \mu } \partial_{ \beta } X^{ \nu }.
  \end{equation}

  Uwagi
  \begin{itemize}

  \item Pochodne $h_{ \alpha \beta }$ nie pojawiają się we wzorze
    (\ref{eq:O-teorii-strun-05}), więc równania ruchu na $h_{ \alpha \beta }$ są
    w~istocie równaniami więzów.

  \item Działanie jest niezmiennicze ze względu na reparametryzację
    powierzchni świata.

  \item[--] Z punktu widzenia tych transformacji $X^{ \mu }$ są polami
    skalarnymi.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##########
\begin{frame}
  \frametitle{Teoria strun bozonowych}


  Cechowanie konforemne. Swoboda reparametryacji pozwala nam, przynajmniej
  lokalnie, wybrać układ współrzędnych tak, by tensor metryczny miał postać:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-06}
    h_{ \alpha \beta } = \eta_{ \alpha \beta } e^{ \Phi }.
  \end{equation}

  Działanie z~cechowaniem konforemnym
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-07}
    S =
    -\frac{ T }{ 2 } \int d^{ 2 } \sigma \, \eta_{ \mu \nu } \eta^{ \alpha \beta } \partial_{ \alpha } X^{ \mu }
    \partial_{ \beta } X^{ \nu }.
  \end{equation}

  Równania ruchu
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-07}
    ( \partial_{ \tau }^{ 2 } - \partial_{ \sigma }^{ 2 } ) X^{ \mu } = 0.
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Więzy}


  Równanie więzów. Oprócz równań ruchu, musimy jeszcze zadbać, aby były
  spełnione równania więzów:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-08}
    \frac{ \delta S }{ \delta h_{ \alpha \beta } } = 0.
  \end{equation}

  Tensor energii-pędu. W 1 + 1 wymiarowej QFT standardowo definiuje się
  tensor energii-pędu jako:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-08}
    T_{ \alpha \beta } =
    -\frac{ 2 \pi }{ \sqrt{ h } } \frac{ \delta S }{ \delta h_{ \alpha \beta } }.
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Więzy}


  Równanie więzów.
  Spełnienie równań więzów tłumaczy się teraz na warunek, który ma
  spełniać każdy fizyczny stan $| \varphi \rangle$:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-09}
    T_{ \alpha \beta } | \varphi \rangle = 0.
  \end{equation}

  Problem z~wymiarem. Aby zobaczyć, co jest w tym warunku problematycznego,
  przyjrzyjmy się komutatorowi składowych tensora energii-pędu
  obliczonemu w układzie współrzędnych stożka światła $\tau \pm \sigma$, w~$D$
  wymiarowej czasoprzestrzeni:
  \begin{equation}
    \label{eq:O-teorii-strun-10}
    \begin{split}
      [ T_{ + + }( \sigma ), T_{ + + }( \sigma' ) ]
      &= i \big( T_{ + + }( \sigma ) + T_{ + + }( \sigma' ) \big) \delta'( \sigma - \sigma' ) \, + \\
      &\hphantom{=} \, + \, \frac{ i }{ 24 } ( 26 - D )
        \delta'''( \sigma - \sigma' ).
    \end{split}
  \end{equation}

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\appendix
% ######################################





% ######################################
\EndingSlide{Dziękuję! Pytania?}
% ######################################










% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliografia
\bibliographystyle{plalpha}

\bibliography{}{}





% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
