% ---------------------------------------------------------------------
% Basic configuration of Beamera and Jagiellonian
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}



\ifx\PresentationStyle\notset
\def\PresentationStyle{dark}
\fi



\documentclass[10pt,t]{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme[style=\PresentationStyle,logoColor=monochromaticJUwhite,JUlogotitle=yes]{jagiellonian}



% ---------------------------------------
% Configuration files of Jagiellonian loceted in catalog preambule
% ---------------------------------------
\input{./preambule/LanguageSettings/JagiellonianPolishLanguageSettings.tex}
\input{./preambule/TextposConfiguration/TextposConfiguration.tex}

\input{./preambule/JagiellonianCustomizationGeneral.tex}
\input{./preambule/JagiellonianCustomizationCommands.tex}










% ---------------------------------------
% Packages, libraries and their configuration
% ---------------------------------------
\usepackage{siunitx}





% ------------------------------
% Configuration for this particular presentation
% ------------------------------
\newcommand{\ad}{\textrm{ad}}










% ---------------------------------------------------------------------
\title{Warsztaty \LaTeX a 2014}
\subtitle{\LaTeX{} i~estetyka tworzonego tekstu}

\author{Kamil Ziemian \\
 \texttt{kziemianfvt@gmail.com}}


\date[29.11.2014]{29 listopada 2014 r.}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Początek dokumentu
\begin{document}
% ####################################################################





% Wyrównanie do lewej z łamaniem wyrazów

\RaggedRight





% ######################################
\maketitle
% ######################################










% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Najważniejszy punkt wystąpienia}


  Człowiek ma tendencje do~tego by się wstydzić, że~popełnił błąd
  językowy mówiąc rzeczy dobre i~chlubić~się tym, iż~mówi piękną
  polszczyzną o~rzeczach złych. W~to szaleństwo nie~wolno wpaść.

  W szczególności
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Najważniejsza jest wartość merytoryczna tego co napisane.

  \item Tekst zrozumiały, to tekst dobrze napisany.

  \item Tekst dobrze napisany, można zwykle wygładzić i~uczynić
    ładniejszym.

  \item Przesadnie dbanie o~estetykę to często wynik tego, że~ktoś nie~wie
    co jest ważne.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Najważniejszy punkt wystąpienia}


  W~tym momencie powinniście~się zastanowić czy nie warto wyjść.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O czym warto wiedzieć}

  \LaTeX{} to narzędzie do pisania książek, artykułów, tworzenia
  prezentacji etc., dające prawie nieograniczone możliwości,
  mogące przy tym świetnie zarządzać tekstem bez ingerencji piszącego.

  Ponieważ jednak nie widać od razu jaki tekst~się ostatecznie otrzyma,
  dowolnie wielki błąd może piszącemu umknąć.

  Trzeba też pamiętać o drobnych pułapkach, jakie \LaTeX{} zastawia.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Podstawowe błędy}


  Akapit tworzymy zostawiając jedną pustą linię.

  Ważne. Domyślne ustawienia \LaTeX{}~są dostosowane do reguł składu
  anglosaskiego, należy więc je zmienić na stosowane w~Polsce.

  Bardzo ważne.  Istnieją specjalne klasy, która uwzględnia polskie reguły
  składu: \texttt{mwart}, \texttt{mwrep}, \texttt{mwbk}. Informacje o~niej
  można znaleźć na~stronie
  \colorhref{http://www.mimuw.edu.pl/~wolinski/mwcls.html}
  {http://www.mimuw.edu.pl/~wolinski/mwcls.html}.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Podstawowe błędy}


  Podstawowe reguły składu
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Duże marginesy % --~\verb+\usepackage{fullpage}+.

  \item Wcieńcia w~pierwszym akapicie
    % --~\verb+\usepackage{indentfirst}+.
    % \item[--] Rozmiar pewnych odstępów -- \textbackslash
    %   frenchspacing.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Podstawowe błędy}


  Tryb matematyczny
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Zmienne zawsze należy pisać jako „$z$” (\texttt{\$ z \$}),
    a~nie~„z”.

  \item Jednostki należy pisać jako „$\si{kg}$” (\textbackslash
    si\{kg\}), a~nie~\textit{kg}. Aby ta komenda działała należy
    wstawić do preambuły \textbackslash usepackage\{siunitx\}.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Akapity}


  Jedną z~podstawowych jednostek tekstu jest akapit. Pojedynczy
  akapit powinien być wyznaczony przez jedną zwartą myśl, bądź temat
  który omawia. W~przypadku literatury, przez fragment narracji.

  Nie należy więc jednej konkretnej myśli

  ciągną przez dwa akapity.

  Ani wstawiać zbyt wiele do jednego akapitu.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Zakończenie linii}


  \LaTeX{ } z~reguły świetnie organizuje tekst, lecz często źle
  umieszcza „w”, „z”, „a”, „i”, „że” etc. Wyrazy te nie~powinny się
  znajdować na końca linii, bo mają one sens tylko w~połączeniu ze słowami
  występującymi za~nimi.

  Rozwiązanie. Należy zawsze wiązać tez słowa z następującymi po nich twardą
  spacją \textasciitilde .
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item i tyle.

  \item i\textasciitilde tyle.

  \item \textbackslash mbox\{i tyle\}.

  \end{itemize}

  Jeżeli zdarzy się, że nie da to dobrego rezultatu, to można zawsze
  użyć opcji \textbackslash newline i \textbackslash linebreak.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Zasady dzielenia zdań}


  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Jeżeli wiersz kończy się „.” lub „ , ”, to zdanie zostało
    poprawnie podzielone. W innych przypadkach warto jednak uważać.

  \item Należy unikać sytuacji, gdy w danym wersie znajduje się
    tylko początkowe słowo danego zdania. Nie jest to jednak reguła.

  \item Podobnie jest z pojedynczym wyrazem kończącym zdanie.

  \end{itemize}

  Poważniejszym problem to wiersz zawierający pojedynczy
  znak. \\
  $a$

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O pisaniu samego „kodu”}


  Na pierwszy rzut oka.
  Dla osoby pierwszy raz stykającej się z \LaTeX em, może on
  przywieść na myśl pisanie kodu w jakimś języku programowania.
  Jest to prawdą o tyle, że jeśli popełnimy błąd plik
  \LaTeX a może się nie skompilować i nie dostaniemy pliku
  z~właściwym tekstem. Zaś znalezienie błędu jest zwykle dość trudne.

  Dlatego myślę, że warto przyjąć, jak w programowaniu, pewne
  standardy pracy.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Przykłady}


  Chcemy by było
  \begin{equation}
    \begin{split}
      (R^{*}_{\xi}\omega)(V) \,\;
      &= \,\; (i^{-1}_{G}\circ d_{p}(\ad_{\xi^{-1}}\circ\rho_{p}^{-1}))(V^{|}) \\
      &=
        (i^{-1}_{G}\circ(d_{e}\ad_{\xi^{-1}})\circ(d_{e}\rho_{p})^{-1})(V^{|}).
    \end{split}
  \end{equation}

  A widzimy
\begin{verbatim}
(R^{*}_{\xi}\omega)(V) \,\; &= \,\; (i^{-1}_{G}
\circ d_{p}(\ad_{\xi^{-1}}\circ\rho_{p}^{-1}))(V^{|})
\\ &= (i^{-1}_{G}\circ(d_{e}\ad_{\xi^{-1}})
\circ(d_{e}\rho_{p})^{-1})(V^{|}).
\end{verbatim}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O pisaniu samego „kodu”}


  Moje prywatne propozycje.
  \LaTeX{} ignoruje większość białych znaków. Warto z~tego
  skorzystać by stworzyć „kod” który~się tobie dobrze czyta.

  Potęga komentarzy.
  \LaTeX{} zwykle informuje nas gdzie jest błąd przerywający
  kompilacje. Jeśli nie jesteś pewien gdzie się konkretnie
  znajduje od komentuj podejrzany fragment i zobacz czy teraz działa.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{O pisaniu samego „kodu”}


  O tworzeniu książki z pomocą \LaTeX a.
  Książka w naturalny sposób dzieli się na rozdziały. Dlatego,
  równie naturalne, jest podzielenie samego tekstu na pliki
  zawierające tylko pojedyncze rozdziały i dopiero komputer łączy je
  w jeden plik pdf. Jest to jednak temat na osobne wystąpienie.

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}{Na zakończenie}


  Trzy ważne rzeczy o których nie będzie mowy
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Gramatyka.

  \item Ortografia.

  \item Interpunkcja.

  \end{itemize}

  Trzy prawdy o komputerach
  \begin{itemize}
    \RaggedRight

  \item Odpowiedź na twój problem jest w internecie.

  \item Często nie da się jej zrozumieć.

  \item Zawsze można poprosić o~pomoc kogoś mądrzejszego.

  \end{itemize}

\end{frame}
% ##################





% ##################
\begin{frame}
  \frametitle{Na zakończenie}


  Dla zainteresowanych.
  Więcej informacji na temat budowania dobrego tekstu można znaleźć
  w~„Architekturze książki” Andrzeja Tomaszewskiego.
  % Chciałbym podziękować Aleksandrze Brambor za uświadomienie mnie
  % o jej istnieniu.

\end{frame}
% ##################










% ######################################
\appendix
% ######################################





% ##################
\EndingSlide{Dziękuję za uwagę. Pytania?}
% ##################










% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliografia
\bibliographystyle{plalpha}

\bibliography{Bibliography}{}


% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
